[
  {
    "i": 1,
    "problem": "1. В году 150 учебных дней. В каждом из четырёх классов решали по 4 задачи за один урок математики. Сколько всего задач было решено за год, если по субботам уроков математики не было, а во все остальные дни их было ровно по одному? (суббота также является учебным днём)\\\\\n",
    "solution": "1. Всего учебных недель было $150:6=25,$ значит столько было и суббот. Остальных дней было $150-25=125,$ раз классов было 4 и они решали по 4 задачи, всего было решено $125\\cdot4\\cdot4=2000$ задач.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 2,
    "problem": "2. В году 150 учебных дней. В каждом из пяти классов решали по 3 задачи за один урок математики. Сколько всего задач было решено за год, если по субботам уроков математики не было, а во все остальные дни их было ровно по одному? (суббота также является учебным днём)\\\\\n",
    "solution": "2. Всего учебных недель было $150:6=25,$ значит столько было и суббот. Остальных дней было $150-25=125,$ раз классов было 5 и они решали по 3 задачи, всего было решено $125\\cdot5\\cdot3=1875$ задач.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 3,
    "problem": "3. Доктор Айболит раздал четырём заболевшим зверям 2010 чудодейственных таблеток. Носорог получил на одну больше, чем крокодил, бегемот на одну больше, чем носорог, а слон --- на одну больше, чем бегемот. Сколько таблеток придётся съесть слону?\\\\\n",
    "solution": "3. Пусть крокодил получил $x$ таблеток, тогда носорог получил $x+1,$ бегемот $x+2,$ слон $x+3$ и верно равенство $x+x+1+x+2+x+3=2010,\\ 4x+6=2010,\\ 4x=2004,\\ x=501.$ Значит, слон съел $501+3=504$ таблетки.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 4,
    "problem": "4. Доктор Айболит раздал четырём заболевшим зверям 2014 чудодейственных таблеток. Волк получил на одну меньше, чем лиса, медведь на одну меньше, чем волк, а рысь --- на одну меньше, чем медведь. Сколько таблеток придётся съесть рыси?\\\\\n",
    "solution": "4. Пусть рысь получила $x$ таблеток, тогда медведь получил $x+1,$ волк $x+2,$ лиса $x+3,$ и верно равенство $x+x+1+x+2+x+3=2014,\\ 4x+6=2014,\\ 4x=2008,\\ x=502.$ Значит, рысь съела 502 таблетки.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 5,
    "problem": "5. Какое число надо умножить на 10, чтобы результат был таким же, как при прибавлении к этому числу 18?\\\\\n",
    "solution": "5. Составим уравнение: $x\\cdot10=x+18,\\ 10x=x+18,\\ 9x=18,\\ x=2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 6,
    "problem": "6. Какое число надо умножить на 9, чтобы результат был таким же, как при прибавлении к этому числу 24?\\\\\n",
    "solution": "6. Составим уравнение: $x\\cdot9=x+24,\\ 9x=x+24,\\ 8x=24,\\ x=3.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 7,
    "problem": "7. Как изменится разность, если уменьшаемое уменьшить на 8, а вычитаемое увеличить на 5?\\\\\n",
    "solution": "7. И то, и другое приводит к уменьшению разности, значит она уменьшится на $8+5=13.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 8,
    "problem": "8. Как изменится разность, если уменьшаемое увеличить на 11, а вычитаемое уменьшить на 5?\\\\\n",
    "solution": "8. И то, и другое приводит к увеличению разности, значит она увеличится на $11+5=16.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 9,
    "problem": "9. Хозяйка развела кур и кроликов. Всего у них 35 голов и 94 ноги. Сколько у хозяйки кур и сколько кроликов?\\\\\n",
    "solution": "9. Если бы у хозяйки были только куры, у них было бы $35\\cdot2=70$ ног. Не хватает $94-70=24$ ноги. Замена куры на кролика увеличивает количество ног на $4-2=2.$ Значит, необходимо произвести $24:2=12$ замен и будет 12 кроликов и $35-12=23$ куры.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 10,
    "problem": "10. На ферме имеются гуси и коровы общим числом 30, а общее количество ног у них равно 86. Сколько на ферме гусей?\\\\\n",
    "solution": "10. Если бы на ферме имелись только гуси, у них было бы  $30\\cdot2=60$ ног. Не хватает $86-60=26$ ног. Замена гуся на корову увеличивает количество ног на $4-2=2.$\nЗначит, необходимо произвести $26:2=13$ замен и гусей будет $30-13=17.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 11,
    "problem": "11. На ферме имеются гуси и коровы общим числом 40, а общее количество ног у них равно 98. Сколько на ферме коров?\\\\\n",
    "solution": "11. Если бы на ферме имелись только гуси, у них было бы  $40\\cdot2=80$ ног. Не хватает $98-80=18$ ног. Замена гуся на корову увеличивает количество ног на $4-2=2.$\nЗначит, необходимо произвести $18:2=9$ замен и коров будет 9.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 12,
    "problem": "12. Для похода 46 лицеистов приготовили шестиместные и четырёхместные лодки. Сколько было тех и других лодок, если все ребята разместились в 10 лодках и свободных мест не осталось?\\\\\n",
    "solution": "12. Если бы все лодки были четырёхместные, в них было бы $10\\cdot4=40$ мест. Не хватает $46-40=6$ мест. Замена четырёхместной лодки на шестиместную\nдобавляет $6-4=2$ места. Значит, необходимо произвести $6:2=3$ замены и шестиместных лодок будет 3, а четырёхместных --- $10-3=7.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 13,
    "problem": "13. Задумали число, увеличили его в 4 раза, а результат уменьшили в 6 раз. Получили 36. Какое число задумали?\\\\\n",
    "solution": "13. Задумали число $36\\cdot6:4=54.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 14,
    "problem": "14. Задумали число, увеличили его в 8 раз, а результат уменьшили в 12 раз. Получили 24. Какое число задумали?\\\\\n",
    "solution": "14. Задумали число $24\\cdot12:8=36.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 15,
    "problem": "15. В купейном вагоне 36 мест, по 4 в каждом купе. Укажите номер купе, в котором расположено место №23.\\\\\n",
    "solution": "15. Поделим с остатком: $23:3=5$ (ост. 3). Значит, место №23 расположено в 6-м купе.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 16,
    "problem": "16. Из 23 школьников 17 изучают английский язык, а 11 --- немецкий язык. Сколько школьников изучают два языка, если известно, что каждый изучает хотя бы один язык?\\\\\n",
    "solution": "16. Если мы сложим школьников, изучающих английский, со школьниками, изучающими немецкий, получим $17+11=28.$ Результат оказался больше, чем общее количество школьников, так как изучающие оба языка школьники были посчитаны 2 раза, значит их было $28-23=5.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 17,
    "problem": "17. Теплоход рассчитан на 750 пассажиров и 25 членов команды. Каждая спасательная шлюпка может вместить 70 человек. Какое наименьшее количество шлюпок должно быть на теплоходе, чтобы в случае необходимости в них можно было разместить всех пассажиров и членов команды?\\\\\n",
    "solution": "17. Поделим с остатком: $(750+25):70=11$ (ост. 5). Значит, понадобится $11+1=12$ шлюпок.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 18,
    "problem": "18. В летнем лагере 218 детей и 26 воспитателей. В автобус помещается не более 45 пассажиров. Сколько автобусов потребуется, чтобы перевезти всех из лагеря в город?\\\\\n",
    "solution": "18. Поделим с остатком: $(218+26):45=5$ (ост. 19). Значит, понадобится $5+1=6$ автобусов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 19,
    "problem": "19. В 4 классе 35 учеников. В течение учебного дня 20 человек питаются бутербродами, 11 человек посещают кафе, 10 человек голодают. Сколько человек съедает бутерброды, сидя в кафе?\\\\\n",
    "solution": "19. Вычтем тех детей, которые не едят: $35-10=25.$ Теперь сложим тех, кто ест бутерброды, с теми, кто посещает кафе: $20+11=31.$ Результат оказался больше, чем общее количество детей, так съедающие бутерброды сидя в кафе были посчитаны 2 раза, значит их было $31-25=6.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 20,
    "problem": "20. В пиратской шайке 50 человек. Из них 32 одноруких, 29 одноглазых, 15 --- одноруких с одним глазом. Сколько здоровых пиратов в шайке?\\\\\n",
    "solution": "20. Сложим одноруких и одноглазых: $32+29=61.$ При этом одноруких пиратов с одним глазом мы посчитали 2 раза, значит на самом деле травмированных пиратов $61-15=46.$ Таким образом, оставшиеся $50-46=4$ пирата являются здоровыми.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 21,
    "problem": "21. В автобусе было несколько пассажиров. На первой остановке вышло 11 и вошло 6, а на второй вышло 7 и вошло 15 пассажиров. Сколько пассажиров было в автобусе до первой остановки, если после второй остановки автобуса их стало 40?\\\\\n",
    "solution": "21. Обратим все действия: $40-15+7-6+11=37$ человек было в автобусе изначально.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 22,
    "problem": "22. В автобусе было несколько пассажиров. На первой остановке вышло 7 и вошло 12, а на второй вышло 11 и вошло 8 пассажиров. Сколько пассажиров было в автобусе до первой остановки, если после второй остановки автобуса их стало 40?\\\\\n",
    "solution": "22. Обратим все действия: $40-8+11-12+7=38$ человек было в автобусе изначально.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 23,
    "problem": "23. Во время туристского слёта на питание 100 туристов израсходовали 32 кг мяса, что оказалось в 8 раз больше, чем масла, и в 2 раза меньше, чем хлеба. Сколько граммов каждого продукта в отдельности пришлось на питание одного туриста?\\\\\n",
    "solution": "23. На одного туриста было израсходовано $32\\text{ кг}:100=32000\\text{ г}:100=320$г мяса. Значит, масла было израсходовано $320:8=40$г, а хлеба --- $320\\cdot2=640$г.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 24,
    "problem": "24. Во время школьного праздника на угощение 100 пятиклассников приготовили 24 кг мороженого, что оказалось в 8 раз больше, чем чая, и в 2 раза меньше, чем карамели. Сколько граммов каждого продукта в отдельности пришлось на угощение одного школьника?\\\\\n",
    "solution": "24. На одного пятиклассника пришлось $24\\text{ кг}:100=24000\\text{ г}:100=240$г мороженого. Значит, чая пришлось $240:8=30$г, а карамели --- $240\\cdot2=480$г.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 25,
    "problem": "25. В пачке 500 листов бумаги. За неделю в школе расходуется 1300 листов. Какое наименьшее количество пачек бумаги нужно купить в школу на 7 недель?\\\\\n",
    "solution": "25. За 7 недель в школе будет израсходовано $1300\\cdot7=9100$ листов. Поделим с остатком: $9100:500=18$ (ост. 100). Значит, всего потребуется $18+1=19$ пачек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 26,
    "problem": "26. В пачке 500 листов бумаги. За неделю в школе расходуется 1100 листов. Какое наименьшее количество пачек бумаги нужно купить в школу на 9 недель?\\\\\n",
    "solution": "26. За 9 недель в школе будет израсходовано $1100\\cdot9=9900$ листов. Поделим с остатком: $9900:500=19$ (ост. 400). Значит, всего потребуется $19+1=20$ пачек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 27,
    "problem": "27. Некоторое число таково, что прибавить к нему 4 --- то же самое, что умножить его на 3. Тогда умножить его на 6 --- это то же самое, что прибавить к нему...\\\\\n",
    "solution": "27. Составим уравнение: $x+4=x\\cdot3,\\ x+4=3x,\\ 4=2x,\\ x=2.$ Тогда $2\\cdot6=2+10.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 28,
    "problem": "28. Некоторое число таково, что прибавить к нему 6 --- то же самое, что умножить его на 3. Тогда умножить его на 5 --- это то же самое, что прибавить к нему...\\\\\n",
    "solution": "28. Составим уравнение: $x+6=x\\cdot3,\\ x+6=3x,\\ 6=2x,\\ x=3.$ Тогда $3\\cdot5=3+12.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 29,
    "problem": "29. Запишите шесть чисел подряд, если первое число равно 2, второе 3, а каждое следующее равно произведению двух предыдущих, увеличенному на 2.\\\\\n",
    "solution": "29. $2,\\ 3,\\ 2\\cdot3+2=8,\\ 3\\cdot8+2=26,\\ 2\\cdot26+2=210,\\ 26\\cdot210+2=5462.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 30,
    "problem": "30. Запишите шесть чисел подряд, если первое число равно 2, второе 5, а каждое следующее равно произведению двух предыдущих, уменьшенному на 3.\\\\\n",
    "solution": "30. $2,\\ 5,\\ 2\\cdot5-3=7,\\ 5\\cdot7-3=32,\\ 7\\cdot32-3=221,\\ 32\\cdot221-3=7069.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 31,
    "problem": "31. Аня, Боря и Витя обсуждали, у кого сколько карандашей. Петров с Сидоровым посовещались, и после этого Витя сказал: <<Если Иванова отдаст Петрову один карандаш, то у нас троих будет их поровну>>. На что Боря заметил: <<Если Аня отдаст все свои карандаши Вите, то у него будет ровно 10 карандашей>>. Определите фамилию и количество карандашей каждого из ребят.\\\\\n",
    "solution": "31. Очевидно, что Аня носит единственную женскую фамилию --- Иванова. Пусть после того, как она отдаст Петрову один карандаш, у всех станет по $x$ карандашей. Тогда изначально у неё был $x+1$ карандаш, у Петрова $x-1,$ а у Сидорова --- $x.$ Если Витя был Сидоров, то верно равенство $x+1+x=10,\\ 2x+1=10,\\ 2x=9,$ которое невозможно. Значит, Витя носит фамилию Петров и $x+1+x-1=10,\\ 2x=10,\\ x=5.$ Значит, у Ани Ивановой было $5+1=6$ карандашей, у Вити Петрова было $5-1=4$ карандаша и у Бори Сидорова было 5 карандашей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 32,
    "problem": "32. Лёня, Максим и Нина обсуждали, у кого сколько ручек. Иванов с Сидоровым посовещались, и после этого Лёня сказал: <<Если Петрова отдаст Сидорову три ручки, то у нас троих будет их поровну>>. На что Максим заметил: <<Если Нина отдаст все свои ручки Лёне, то у него будет ровно 20 ручек>>. Определите фамилию и количество ручек каждого из ребят.\\\\\n",
    "solution": "32. Очевидно, что Нина носит единственную женскую фамилию --- Петрова. Пусть после того, как она отдаст Сидорову три ручки, у всех станет по $x$ ручек. Тогда изначально у неё было $x+3$ ручки, у Сидорова $x-3,$ а у Иванова --- $x.$ Если Лёня был Иванов, то верно равенство $x+3+x=20,\\ 2x+3=20,\\ 2x=17,$ которое невозможно. Значит, Лёня носит фамилию Сидоров и $x+3+x-3=20,\\ 2x=20,\\ x=10.$ Значит, у Нины Петровой было $10+3=13$ ручек, у Лёни Сидорова было $10-3=7$ ручек и у Максима Иванова было 10 ручек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 33,
    "problem": "33. В лицее №239 два здания. Каждый день в лицее расходуется 260 листов бумаги, причём в первом здании на 6 листов больше, чем во втором. Сколько пачек бумаги надо закупить на 12 дней, если переносить открытые пачки и листы по улице нельзя, а в каждой пачке 500 листов бумаги?\\\\\n",
    "solution": "33. Пусть во втором здании расходуется $x$ листов бумаги, тогда в первом их расходуется $x+6$ и верно равенство $x+x+6=260,\\ 2x+6=260,\\ 2x=254,\\ x=127.$ Значит, в первом здании расходуется 127 листов в день, а во втором --- $127+6=133.$ Тогда на 12 дней в первом здании будет израсходовано $12\\cdot127=1524$ листа, а во втором --- $12\\cdot133=1596$ листов. Теперь поделим с остатком: $1524:500=3$ (ост. 24), $1596:500=3$ (ост. 96). Значит, в каждое здание потребуется по $3+1=4$ пачки, а всего их нужно будет $4+4=8.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 34,
    "problem": "34. В лицее №239 два здания. Каждый день в лицее расходуется 360 листов бумаги, причём в первом здании на 6 листов больше, чем во втором. Сколько пачек бумаги надо закупить на 12 дней, если переносить открытые пачки и листы по улице нельзя, а в каждой пачке 500 листов бумаги?\\\\\n",
    "solution": "34. Пусть во втором здании расходуется $x$ листов бумаги, тогда в первом их расходуется $x+6$ и верно равенство $x+x+6=360,\\ 2x+6=360,\\ 2x=354,\\ x=177.$ Значит, в первом здании расходуется 177 листов в день, а во втором --- $177+6=183.$ Тогда на 12 дней в первом здании будет израсходовано $12\\cdot177=2124$ листа, а во втором --- $12\\cdot183=2196$ листов. Теперь поделим с остатком: $2124:500=4$ (ост. 124), $2196:500=4$ (ост. 196). Значит, в каждое здание потребуется по $4+1=5$ пачек, а всего их нужно будет $5+5=10.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 35,
    "problem": "35. На столе лежат фрукты. Известно, что яблоко и апельсин вместе весят 167 граммов, апельсин и груша весят вместе 176 граммов, мандарин и апельсин весят вместе 200 граммов, а груша и яблоко весят вместе 159 граммов. Сколько весят вместе взятые мандарин, апельсин и груша?\\\\\n",
    "solution": "35. Мандарин и апельсин весят 200 г, значит необходимо найти только вес груши. Для этого сложим апельсин с грушей и яблоко с грушей. Получатся 2 груши, апельсин и яблоко, а весить они будут $176+159=335$ граммов. При этом апельсин с яблоком весят 167 граммов, а значит 2 груши весят $335-167=168$г, поэтому одна груша весит $168:2=84$г. Таким образом, мандарин, апельсин и груша вместе весят $200+84=284$ грамма.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 36,
    "problem": "36. На столе лежат фрукты. Известно, что апельсин и груша вместе весят 157 граммов, груша и мандарин весят вместе 175 граммов, яблоко и груша весят вместе 300 граммов, а мандарин и апельсин весят вместе 168 граммов. Сколько весят вместе взятые яблоко, мандарин и груша?\\\\\n",
    "solution": "36. Яблоко и груша весят 300 г, значит необходимо найти только вес мандарина. Для этого сложим мандарин с грушей и мандарин с апельсином. Получатся 2 мандарина, апельсин и груша, а весить они будут $175+168=343$ грамма. При этом апельсин с грушей весят 157 граммов, а значит 2 мандарина весят $343-157=186$г, поэтому один мандарин весит $186:2=93$г. Таким образом, мандарин, яблоко и груша вместе весят $300+93=393$ грамма.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 37,
    "problem": "37. На дне рождения каждый мальчик съел 4 конфеты, 4 котлеты и 4 козинака, а каждая девочка съела 10 конфет, 3 котлеты и 24 козинака. Всего было съедено 714 конфет и 371 котлета Сколько было съедено козинаков?\\\\\n",
    "solution": "37. Мальчики всех продуктов едят одинаковое количество, значит разница между количеством съеденных конфет и количеством съеденных котлет образовалась только за счёт девочек. Одна девочка ест конфет на $10-3=7$ больше, чем котлет, а всего конфет было съедено на $714-371=343$ больше. Значит, девочек было $343:7=49.$ Разницу между конфетами и козинаками также обеспечивают девочки, причём одна девочка съела козинаков на $24-10=14$ больше. Значит, всего их было съедено $714+49\\cdot14=1400$ штук.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 38,
    "problem": "38. На празднике каждый мальчик съел 5 мандаринов, 5 манго и 5 марципанов, а каждая девочка съела 11 мандаринов, 8 манго и 17 марципанов. Всего было съедено 813 мандаринов и 669 манго. Сколько было съедено марципанов?\\\\\n",
    "solution": "38. Мальчики всех продуктов едят одинаковое количество, значит разница между количеством съеденных мандаринов и количеством съеденных манго образовалась только за счёт девочек. Одна девочка ест мандаринов на $11-8=3$ больше, чем манго, а всего мандаринов было съедено на $813-669=144$ больше. Значит, девочек было $144:3=48.$ Разницу между марципанами и мандаринами также обеспечивают девочки, причём одна девочка съела марципанов на $17-11=6$ больше. Значит, всего их было съедено $813+48\\cdot6=1101$ штука.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 39,
    "problem": "39. В городах А и Б проходит олимпиада по математике. Известно, что в обоих городах олимпиада началась в 10 часов утра по местному времени и продолжалась одинаковое время. Оказалось, что в городе А олимпиада закончилась на час позже, чем началась в Б. При этом в Б она закончилась на 9 часов позже, чем началась в А. Сколько времени длится олимпиада?\\\\\n",
    "solution": "39. Пусть олимпиада длится $x$ часов. Тогда с момента начала олимпиады в городе А до момента начала олимпиады в городе Б прошёл $x-1$ час, а с момента начала в городе А до окончания в городе Б прошло соответственно $x-1+x=2x-1$ часов. Отсюда $2x-1=9,\\ 2x=10,\\ x=5$ часов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 40,
    "problem": "40. В городах А и Б проходит олимпиада по математике. Известно, что в обоих городах олимпиада началась в 11 часов утра по местному времени и продолжалась одинаковое время. Оказалось, что в городе А олимпиада закончилась на час раньше, чем началась в Б. При этом в Б она закончилась на 7 часов позже, чем началась в А. Сколько времени длится олимпиада?\\\\\n",
    "solution": "40. Пусть олимпиада длится $x$ часов. Тогда с момента начала олимпиады в городе А до момента начала олимпиады в городе Б прошёл $x+1$ час, а с момента начала в городе А до окончания в городе Б прошло соответственно $x+1+x=2x+1$ часов. Отсюда $2x+1=7,\\ 2x=6,\\ x=3$ часа.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 41,
    "problem": "41. На складе лежат 30000 блоков массой по 33 кг каждый, и 3456 кирпичей по 2 кг каждый. Какое наименьшее количество машин грузоподъёмностью одна тонна надо, чтобы увезти это со склада?\\\\\n",
    "solution": "41. Обратим внимание, что блоки пилить нельзя, поэтому необходимо понять, сколько блоков можно поместить в одну машину. Для этого поделим с остатком:\n$1\\text{ т}:33\\text{ кг}=1000\\text{ кг}:33\\text{ кг}=30$ (ост. 10). Значит, в одну машину помещается 30 блоков и останутся свободными ещё 10 кг, которые можно заполнить 5 кирпичами. Поэтому на перевозку всех блоков понадобится $30000:30=1000$ машин, они же смогут перевезти ещё $5\\cdot1000=5000$ кирпичей, значит дополнительные машины для кирпичей не понадобятся.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 42,
    "problem": "42. На складе лежат 31000 блоков массой по 32 кг каждый, и 2345 кирпичей по 2 кг каждый. Какое наименьшее количество машин грузоподъёмностью одна тонна надо, чтобы увезти это со склада?\\\\\n",
    "solution": "42. Обратим внимание, что блоки пилить нельзя, поэтому необходимо понять, сколько блоков можно поместить в одну машину. Для этого поделим с остатком:\n$1\\text{ т}:32\\text{ кг}=1000\\text{ кг}:32\\text{ кг}=31$ (ост. 8). Значит, в одну машину помещается 31 блок и останутся свободными ещё 8 кг, которые можно заполнить 4 кирпичами. Поэтому на перевозку всех блоков понадобится $31000:31=1000$ машин, они же смогут перевезти ещё $4\\cdot1000=4000$ кирпичей, значит дополнительные машины для кирпичей не понадобятся.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 43,
    "problem": "43. В трёх ящиках лежали 1001, 2999 и 239 гвоздиков. Мальчик Вася стал перекладывать гвоздики из ящика в ящик, при этом ничего не теряя. Когда Вася закончил, его мама выяснила, что теперь в первом ящике 4 гвоздика, а во втором 1007 гвоздиков. Сколько гвоздиков в третьем ящике?\\\\\n",
    "solution": "43. В третьем ящике будет $1001+2999+239-4-1007=3228$ гвоздиков.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 44,
    "problem": "44. В трёх ящиках лежали 2002, 1999 и 239 винтиков. Мальчик Вася стал перекладывать винтики из ящика в ящик, при этом ничего не теряя. Когда Вася закончил, его мама выяснила, что теперь в первом ящике 7 винтиков, а во третьем 1003 винтика. Сколько винтиков во втором ящике?\\\\\n",
    "solution": "44. Во втором ящике будет $2002+1999+239-7-1003=3230$ гвоздиков.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 45,
    "problem": "45. В течение недели ученик каждый день решал на две задачи больше, чем в предыдущий день, при этом в воскресенье он решил втрое больше задач, чем в понедельник. Сколько задач он решил в пятницу?\\\\\n",
    "solution": "45. Пусть в понедельник ученик решил $x$ задач. Тогда во вторник он решил $x+2,$ в среду $x+4,$ в четверг $x+6,$ в пятницу $x+8,$ в субботу $x+10,$ а в воскресенье --- $x+12$ задач. С другой стороны, в воскресенье он должен был решить $3x$ задач, а значит $3x=x+12,\\ 2x=12,\\ x=6.$ Тогда в пятницу он решил $6+8=14$ задач.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 46,
    "problem": "46. В течение недели ученик каждый день решал на две задачи больше, чем в предыдущий день, при этом в воскресенье он решил вчетверо больше задач, чем в понедельник. Сколько задач он решил в пятницу?\\\\\n",
    "solution": "46. Пусть в понедельник ученик решил $x$ задач. Тогда во вторник он решил $x+2,$ в среду $x+4,$ в четверг $x+6,$ в пятницу $x+8,$ в субботу $x+10,$ а в воскресенье --- $x+12$ задач. С другой стороны, в воскресенье он должен был решить $4x$ задач, а значит $4x=x+12,\\ 3x=12,\\ x=4.$ Тогда в пятницу он решил $4+8=12$ задач.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 47,
    "problem": "47. На дне озера бьёт родник. Стадо из 163 слонов могло бы выпить озеро за 1 день, а стадо из 33 слонов --- за 5 дней. За сколько дней выпьет озеро один слон?\\\\\n",
    "solution": "47. Пусть один слон за один день выпивает $C$ (литров) воды, родник за один день <<набивает>> $P$ воды, а озеро (без учёта родника) содержит $O$ воды. Тогда верны следующие соотношения: $163C\\cdot1=O+P\\cdot1,\\ 33C\\cdot5=O+5\\cdot P,$ то есть $163C=O+P,\\ 165C=O+5P.$ Левые части равенств отличаются на $2C,$ а правые --- на $4P,$ откуда $2C=4P,\\ C=2P.$ Подставим полученное соотношение в первое равенство для нахождения количества воды в озере: $163\\cdot2P=O+P,\\ 326P=O+P,\\ 325P=O.$ Если к озеру пришёл один слон, он за день выпивает $2P$ воды, но родник за то же время добавляет $P$ воды. Значит, количество воды в озере будет каждый день уменьшаться на $P,$ и слону понадобится 325 дней, чтобы выпить озеро полностью.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 48,
    "problem": "48. На дне озера бьёт родник. Стадо из 158 слонов могло бы выпить озеро за 1 день, а стадо из 23 слонов --- за 7 дней. За сколько дней выпьет озеро один слон?\\\\\n",
    "solution": "48. Пусть один слон за один день выпивает $C$ (литров) воды, родник за один день <<набивает>> $P$ воды, а озеро (без учёта родника) содержит $O$ воды. Тогда верны следующие соотношения: $158C\\cdot1=O+P\\cdot1,\\ 23C\\cdot7=O+7\\cdot P,$ то есть $158C=O+P,\\ 161C=O+7P.$ Левые части равенств отличаются на $3C,$ а правые --- на $6P,$ откуда $3C=6P,\\ C=2P.$ Подставим полученное соотношение в первое равенство для нахождения количества воды в озере: $158\\cdot2P=O+P,\\ 316P=O+P,\\ 315P=O.$ Если к озеру пришёл один слон, он за день выпивает $2P$ воды, но родник за то же время добавляет $P$ воды. Значит, количество воды в озере будет каждый день уменьшаться на $P,$ и слону понадобится 315 дней, чтобы выпить озеро полностью.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 49,
    "problem": "49. Дима и Максим хотят вместе заплатить 5600 рублей, разделив затраты поровну. Дима дал Максиму взаймы 10000 рублей, Максим заплатил 3200 рублей, а Дима --- оставшиеся деньги. Сколько денег должен дать Максим Диме, чтобы никто никому не был должен?\\\\\n",
    "solution": "49. Изначально Максим должен был заплатить $5600:2=2800$ рублей. Он заплатил на $3200-2800=400$ рублей больше, значит эти деньги он вернул и остался должен $10000-400=9600$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 50,
    "problem": "50. Вова и Максим хотят вместе заплатить 7800 рублей, разделив затраты поровну. Вова дал Максиму взаймы 3800 рублей, Вова заплатил 3200 рублей, а Максим --- оставшиеся деньги. Сколько денег должен дать Максим Вове, чтобы никто никому не был должен?\\\\\n",
    "solution": "50. Изначально Вова должен был заплатить $7800:2=3900$ рублей. Он заплатил на $3900-3200=700$ рублей меньше, значит эти деньги Максим ему вернул и остался должен $3800-700=3100$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 51,
    "problem": "51. На дереве сидело несколько красных и несколько зелёных хамелеонов, а также несколько красных и несколько зелёных попугаев. Хамелеонов было 17, красных животных --- тоже 17, а зелёных животных было 14. После того как один из хамелеонов перекрасился из красного цвета в зелёный, красных попугаев и красных хамелеонов стало поровну. Сколько зелёных попугаев было на дереве?\\\\\n",
    "solution": "51. После того как один из хамелеонов перекрасился из красного цвета в зелёный, красных животных стало $17-1=16.$ Так как их стало поровну, красных попугаев изначально было $16:2=8.$ Значит, красных хамелеонов изначально было $17-8=9,$ зелёных хамелеонов было $17-9=8,$ зелёных попугаев было $14-8=6.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 52,
    "problem": "52. На дереве сидело несколько красных и несколько зелёных хамелеонов, а также несколько красных и несколько зелёных попугаев. Хамелеонов было 15, зелёных животных --- тоже 15, а красных животных было 12. После того как один из хамелеонов перекрасился из красного цвета в зелёный, зелёных попугаев и зелёных хамелеонов стало поровну. Сколько красных попугаев было на дереве?\\\\\n",
    "solution": "52. После того как один из хамелеонов перекрасился из красного цвета в зелёный, зелёных животных стало $15+1=16.$ Так как их стало поровну, зелёных попугаев изначально было $16:2=8.$ Значит, зелёных хамелеонов изначально было $15-8=7,$ красных хамелеонов было $15-7=8,$ красных попугаев было $12-8=4.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 53,
    "problem": "53. Гулливер погнался за лилипутом, когда расстояние между ними было равно 8 шагам Гулливера. Пока Гулливер делает 1 шаг, лилипут пробегает 7 шагов, но 1 шаг Гулливера равен 11 шагам лилипута. Сколько шагов пробежал лилипут до момента, когда Гулливер его догнал?\\\\\n",
    "solution": "53. Изначально расстояние между Гулливером и лилипутом было равно 8 шагам Гулливера, то есть $8\\cdot11=88$ шагам лилипута. За 1 свой шаг Гулливер догоняет лилипута на $11-7=4$ шага лилипута, значит ему потребуется $88:4=22$ шага. За это время лилипут сделает $22\\cdot7=154$ шага.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 54,
    "problem": "54. Гулливер погнался за лилипутом, когда расстояние между ними было равно 6 шагам Гулливера. Пока Гулливер делает 1 шаг, лилипут пробегает 7 шагов, но 1 шаг Гулливера равен 10 шагам лилипута. Сколько шагов пробежал лилипут до момента, когда Гулливер его догнал?\\\\\n",
    "solution": "54. Изначально расстояние между Гулливером и лилипутом было равно 6 шагам Гулливера, то есть $6\\cdot10=60$ шагам лилипута. За 1 свой шаг Гулливер догоняет лилипута на $10-7=3$ шага лилипута, значит ему потребуется $60:3=20$ шагов. За это время лилипут сделает $20\\cdot7=140$ шагов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 55,
    "problem": "55. У Ани, Максима и Димы вместе 1410 монет, у Ани монет в 4 раза больше, чем у Максима, и на 3 монеты больше, чем у Димы. Сколько монет у Ани?\\\\\n",
    "solution": "55. Пусть у Максима $x$ монет, тогда у Ани их $4x,$ а у Димы --- $4x-3$ и верно равенство $x+4x+4x-3=1410,\\ 9x-3=1410,\\ 9x=1413,\\ x=157.$ Тогда у Ани $157\\cdot4=628$ монет.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 56,
    "problem": "56. У Ани, Максима и Димы вместе 1401 монета, у Ани монет в 3 раза меньше, чем у Максима, и на 4 монеты больше, чем у Димы. Сколько монет у Ани?\\\\\n",
    "solution": "56. Пусть у Ани $x$ монет, тогда у Максима их $3x,$ а у Димы --- $x-4$ и верно равенство $x+3x+x-4=1401,\\ 5x-4=1401,\\ 5x=1405,\\ x=281.$ Значит, у Ани 281 монета.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 57,
    "problem": "57. Саша складывал два числа на калькуляторе, но, набирая второе число, случайно нажал в конце лишний ноль. Поэтому вместо 1222 он получил 5551. Какие числа хотел сложить Саша?\\\\\n",
    "solution": "57. Если дописать к числу лишний 0, оно увеличится в 10 раз. Если Саша хотел сложить числа $a$ и $b,$ то верны равенства $a+b=1222,\\ a+10b=5551.$ Левая часть второго равенства больше на $9b,$ а правая --- на $5551-1222=4329,$ откуда $9b=4329,\\ b=481.$ Тогда первое число $a=1222-481=741.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 58,
    "problem": "58. Паша складывал два числа на калькуляторе, но, набирая второе число, случайно нажал в конце лишний ноль. Поэтому вместо 1331 он получил 6641. Какие числа хотел сложить Паша?\\\\\n",
    "solution": "58. Если дописать к числу лишний 0, оно увеличится в 10 раз. Если Паша хотел сложить числа $a$ и $b,$ то верны равенства $a+b=1331,\\ a+10b=6641.$ Левая часть второго равенства больше на $9b,$ а правая --- на $6641-1331=5310,$ откуда $9b=5310,\\ b=590.$ Тогда первое число $a=1331-590=741.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 59,
    "problem": "59. Шесть мальчиков и четыре девочки организовали турнир в крестики-нолики. Каждый участник сыграл с каждым по одной партии. За выигрыш присуждали 2 очка, за ничью --- 1 очко, за проигрыш --- 0 очков. Девочки вместе набрали 40 очков. На сколько игр, в которых выиграла девочка у мальчика, больше, чем игр, в которых выиграл мальчик у девочки?\\\\\n",
    "solution": "59. Посчитаем количество игр девочек друг с другом. Первая сыграла со всеми остальными 3 игры, вторая --- ещё 2 (игра с первой девочкой уже посчитана), аналогично третья ещё 1, а все игры четвёртой девочки уже окажутся посчитаны. Значит, всего девочки сыграли друг с другом $3+2+1=6$ игр, в которых они независимо от результатов этих игр набрали на всех $6\\cdot2=12$ очков (если одна девочка выигрывает у другой, они получают суммарно $2+0=2$ очка, а если они играют вничью, то также получают суммарно $1+1=2$ очка). Каждый из 6 мальчиков сыграл со всеми 4 девочками, значит всего мальчики с девочками провели $6\\cdot4=24$ партии. В них было разыграно $24\\cdot2=48$ очков, из которых девочки получили $40-12=28$ очков, а мальчики --- оставшиеся $48-28=20.$ Когда мальчик с девочкой играют вничью, разница между количеством очков, набранных всеми девочками, и количеством очков, набранных всеми мальчиками, не меняется. Победа девочки увеличивает эту разницу на 2 очка, а победа мальчика на те же 2 очка уменьшает. Так как итоговая разница оказалась равна $28-20=8$ очкам, девочки одержали на $8:2=4$ победы больше.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 60,
    "problem": "60. Шесть мальчиков и четыре девочки организовали турнир в крестики-нолики. Каждый участник сыграл с каждым по одной партии. За выигрыш присуждали 2 очка, за ничью --- 1 очко, за проигрыш --- 0 очков. Мальчики вместе набрали 40 очков. На сколько игр, в которых выиграла девочка у мальчика, больше, чем игр, в которых выиграл мальчик у девочки?\\\\\n",
    "solution": "60. Посчитаем количество игр мальчиков друг с другом. Первый сыграл со всеми остальными 5 игр, второй --- ещё 4 (игра с первым мальчиком уже посчитана), аналогично третий ещё 3 и так далее. Значит, всего мальчики сыграли друг с другом $5+4+3+2+1=15$ игр, в которых они независимо от результатов этих игр набрали на всех $15\\cdot2=30$ очков (если один мальчик выигрывает у другого, они получают суммарно $2+0=2$ очка, а если они играют вничью, то также получают суммарно $1+1=2$ очка). Каждый из 6 мальчиков сыграл со всеми 4 девочками, значит всего мальчики с девочками провели $6\\cdot4=24$ партии. В них было разыграно $24\\cdot2=48$ очков, из которых мальчики получили $40-30=10$ очков, а девочки --- оставшиеся $48-10=38.$ Когда мальчик с девочкой играют вничью, разница между количеством очков, набранных всеми девочками, и количеством очков, набранных всеми мальчиками, не меняется. Победа девочки увеличивает эту разницу на 2 очка, а победа мальчика на те же 2 очка уменьшает. Так как итоговая разница оказалась равна $38-10=28$ очкам, девочки одержали на $28:2=14$ побед больше.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 61,
    "problem": "61. Возраст нескольких друзей составляет в сумме 62 года. Через 4 года он будет составлять 90 лет. Сколько этих друзей?\\\\\n",
    "solution": "61. Суммарный возраст увеличился на $90-62=28$ лет, при этом каждый друг постарел на 4 года. Значит, всего их было $28:4=7$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 62,
    "problem": "62. Для забора нужны доски длиной 75 сантиметров в количестве 112 штук. В магазине продаются доски длиной 4 метра. Сколько досок надо купить, чтобы построить забор?\\\\\n",
    "solution": "62. Узнаем, сколько досок для забора можно выпилить из одной магазинной: $4\\text{ м}:75\\text{ см}=400\\text{ см}:75\\text{ см}=5$ (ост. 25). Значит, из одной магазинной доски можно получить 5 досок для забора. Так как $112:5=22$ (ост. 2), для постройки забора надо купить $22+1=23$ доски.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 63,
    "problem": "63. Для забора нужны доски длиной 80 сантиметров в количестве 120 штук. В магазине продаются доски длиной 6 метра. Сколько досок надо купить, чтобы построить забор?\\\\\n",
    "solution": "63. Узнаем, сколько досок для забора можно выпилить из одной магазинной: $6\\text{ м}:80\\text{ см}=600\\text{ см}:80\\text{ см}=7$ (ост. 40). Значит, из одной магазинной доски можно получить 7 досок для забора. Так как $120:7=17$ (ост. 1), для постройки забора надо купить $17+1=18$ досок.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 64,
    "problem": "64. Света, Маша и Оля разделили между собой 80 конфет. Света заметила, что если она отдаст все свои конфеты Маше, то у Маши и Оли станет поровну конфет, а если она отдаст все свои конфеты Оле, то у Оли станет в четыре раза больше конфет, чем у Маши. Сколько конфет было у Светы?\\\\\n",
    "solution": "64. Так как у Светы с Машей столько же конфет, сколько у Оли, у Оли их половина от общего количества, то есть $80:2=40.$ У Светы с Олей конфет в 4 раза больше конфет, чем у Маши, значит у Маши их пятая часть от общего количества, то есть $80:5=16.$ Таким образом, у Светы остальные $80-40-16=24$ конфеты.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 65,
    "problem": "65. Света, Маша и Оля разделили между собой 60 конфет. Света заметила, что если она отдаст все свои конфеты Маше, то у Маши и Оли станет поровну конфет, а если она отдаст все свои конфеты Оле, то у Оли станет в пять раз больше конфет, чем у Маши. Сколько конфет было у Светы?\\\\\n",
    "solution": "65. Так как у Светы с Машей столько же конфет, сколько у Оли, у Оли их половина от общего количества, то есть $60:2=30.$ У Светы с Олей конфет в 5 раз больше конфет, чем у Маши, значит у Маши их шестая часть от общего количества, то есть $60:6=10.$ Таким образом, у Светы остальные $60-30-10=20$ конфет.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 66,
    "problem": "66. Лифт в доме ездит с постоянной скоростью, а на каждом этаже, куда вызван, стоит одинаковое время. Время поездки в лифте считается от момента отправления с начального этажа до момента прибытия на конечный. Петя ехал вниз с 13 этажа, на 11 этаже к нему подсел Коля, на 7 этаже Таня, а на 5 этаже Витя. На первом этаже все вышли. Петя ехал 57 секунд, а Таня 25 секунд. Сколько секунд ехал Коля?\\\\\n",
    "solution": "66. Пусть на преодоление одного этажа тратится Э секунд, а на остановку --- О секунд. Тогда для поездок Пети и Тани верны следующие равенства: $12\\text{Э}+3\\text{О}=57\\text{ с},\\ 6\\text{Э}+1\\text{О}=25\\text{ с}.$ Повторим поездку Тани два раза, получим равенство $12\\text{Э}+2\\text{О}=50\\text{ с}.$ Его левая часть отличается от левой части первого равенства на одну остановку, а правая часть --- на 7 секунд. Значит, одна остановка занимает 7 секунд и\n$6\\text{Э}+7\\text{ с}=25\\text{ с},$ поэтому проезд одного этажа занимает 3 секунды. Тогда Коля будет ехать $10\\cdot3+2\\cdot7=44$ секунды.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 67,
    "problem": "67. Лифт в доме ездит с постоянной скоростью, а на каждом этаже, куда вызван, стоит одинаковое время. Время поездки в лифте считается от момента отправления с начального этажа до момента прибытия на конечный. Петя ехал вниз с 11 этажа, на 9 этаже к нему подсел Коля, на 6 этаже Таня, а на 3 этаже Витя. На первом этаже все вышли. Петя ехал 54 секунды, а Таня 23 секунды. Сколько секунд ехал Коля?\\\\\n",
    "solution": "67. Пусть на преодоление одного этажа тратится Э секунд, а на остановку --- О секунд. Тогда для поездок Пети и Тани верны следующие равенства: $10\\text{Э}+3\\text{О}=54\\text{ с},\\ 5\\text{Э}+1\\text{О}=23\\text{ с}.$ Повторим поездку Тани два раза, получим равенство $10\\text{Э}+2\\text{О}=46\\text{ с}.$ Его левая часть отличается от левой части первого равенства на одну остановку, а правая часть --- на 8 секунд. Значит, одна остановка занимает 8 секунд и\n$5\\text{Э}+8\\text{ с}=23\\text{ с},$ поэтому проезд одного этажа занимает 3 секунды. Тогда Коля будет ехать $8\\cdot3+2\\cdot8=40$ секунд.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 68,
    "problem": "68. У Олега есть 120 рублей. Тетрадь стоит 7 рублей 50 копеек, а ручка 12 рублей. Олегу обязательно нужно купить 3 ручки. Какое наибольшее количество тетрадей сможет купить Олег?\\\\\n",
    "solution": "68. После покупки 3 ручек останется $120-3\\cdot12=84$  рубля. Переведём эту сумму в копейки и поделим с остатком: $8400:750=11$ (ост. 150). Значит, Олег сможет купить 11 тетрадей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 69,
    "problem": "69. У Оли есть 140 рублей. Блокнот стоит 9 рублей 50 копеек, а линейка 14 рублей. Оле обязательно нужно купить 4 линейки. Какое наибольшее количество блокнотов сможет купить Оля?\\\\\n",
    "solution": "69. После покупки 4 линеек останется $140-4\\cdot14=84$ рубля. Переведём эту сумму в копейки и поделим с остатком: $8400:950=8$ (ост. 800). Значит, Оля сможет купить 8 блокнотов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 70,
    "problem": "70. У бедуина есть двугорбые и одногорбые верблюды. У всех верблюдов вместе 14 горбов и 44 ноги. Сколько одногорбых верблюдов у бедуина?\\\\\n",
    "solution": "70. Всего верблюдов $44:4=11.$ Если бы они все были одногорбые, у них было бы 11 горбов. Замена одногорбого верблюда на двугорбого добавляет 1 горб. Так как горбов должно быть 14, необходимо сделать $14-11=3$ замены. Значит, одногорбых верблюдов останется $11-3=8.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 71,
    "problem": "71. В цирке есть двугорбые и одногорбые верблюды. У всех верблюдов вместе 19 горбов и 48 ног. Сколько двугорбых верблюдов в цирке?\\\\\n",
    "solution": "71. Всего верблюдов $48:4=12.$ Если бы они все были одногорбые, у них было бы 12 горбов. Замена одногорбого верблюда на двугорбого добавляет 1 горб. Так как горбов должно быть 19, необходимо сделать $19-12=7$ замены. Значит, двугорбых верблюдов должно быть 7.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 72,
    "problem": "72. Кошка, собака и енот вместе весят 25 кг. Кошка и собака вместе весят 17 кг, енот и собака вместе весят 19 кг. Сколько весит собака?\\\\\n",
    "solution": "72. Енот весит $25-17=8$кг, значит собака весит $19-8=11$кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 73,
    "problem": "73. Кролик, индюк и петух вместе весят 30 кг. Кролик и индюк вместе весят 22 кг, петух и кролик вместе весят 17 кг. Сколько весит кролик?\\\\\n",
    "solution": "73. Петух весит $30-22=8$кг, значит кролик весит $17-8=9$кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 74,
    "problem": "74. На фундаменте строят стену из кирпича. Когда четверть кирпичной кладки была завершена, высота её вместе с фундаментом была 1 м, когда половина всей кладки была закончена, высота была 160 см. Какой будет высота стены (с учётом фундамента), законченной на 2/3? Ответ выразите в сантиметрах.\\\\\n",
    "solution": "74. Разница между половиной кладки и четвертью кладки --- это четверть кладки. Значит, четверть стены составляет $160\\text{ см}-1\\text{ м}=160\\text{ см}-100\\text{ см}=60\\text{ см}.$ Поэтому высота всей стены составляет $4\\cdot60=240\\text{ см},$ а высота фундамента --- $100\\text{ см}-60\\text{ см}=40\\text{ см}.$ Тогда высота законченной на 2/3 стены вместе с фундаментом составляет $240:3\\cdot2+40=200$см.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 75,
    "problem": "75. В кадке, стоящей на полу, живёт пальма. Если привязать ленточку на высоте четверти пальмы от уровня кадки, то ленточка окажется на высоте 1 м 20 см от пола; если привязать ленточку в середине пальмы, то ленточка будет на высоте 190 см от пола. На какой высоте от пола будет ленточка, если она отмечает 2/5 высоты пальмы от уровня кадки? Ответ выразите в сантиметрах.\\\\\n",
    "solution": "75. Разница между половиной пальмы и четвертью пальмы --- это четверть пальмы. Значит, четверть пальмы составляет $190\\text{ см}-120\\text{ см}=70\\text{ см}.$\nПоэтому высота всей пальмы составляет $4\\cdot70=280\\text{ см},$ а высота кадки --- $120\\text{ см}-70\\text{ см}=50\\text{ см}.$ Тогда ленточка, отмечающая 2/5 высоты пальмы, будет находиться на высоте $280:5\\cdot2+50=162$см от пола.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 76,
    "problem": "76. В магазине продаются свечки в виде цифр. Одинаковые цифры имеют одинаковую цену, а разные --- разную. Число 4385 стоит 36 динаров; число 27 стоит 17 динаров; число 56165 стоит 47 динаров; число 782 стоит 29 динаров; число 586 стоит 33 динара. Сколько стоит число 745231?\\\\\n",
    "solution": "76. Число 8 стоит $29-17=12$ динаров. Число 56 стоит $33-12=21$ динар. Число 1 стоит $47-2\\cdot21=5$ динаров. Число 435 стоит $36-12=24$ динара. Тогда число 745231 стоит $24+17+5=46$ динаров.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 77,
    "problem": "77. В магазине продаются свечки в виде цифр. Одинаковые цифры имеют одинаковую цену, а разные --- разную. Число 3276 стоит 36 гульденов; число 51 стоит 14 гульденов; число 49894 стоит 22 гульдена; число 715 стоит 22 гульдена; число 794 стоит 17 гульденов. Сколько стоит число 623158?\\\\\n",
    "solution": "77. Число 7 стоит $22-14=8$ гульденов. Число 94 стоит $17-8=9$ гульденов. Число 8 стоит $22-2\\cdot9=4$ гульдена. Число 326 стоит $36-8=28$ гульденов. Тогда число 623158 стоит $28+14+4=46$ гульденов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 78,
    "problem": "78. Балда и Емеля едят пирожки. Емеля может съесть 15 пирожков за полчаса, а Балда --- 15 пирожков за 20 минут. Чудо-печка каждые 2 минуты выпекает 3 пирожка. Печка пекла пирожки 2 часа. Успеют ли Емеля и Балда вместе съесть все пирожки за 2 часа?\\\\\n",
    "solution": "78. За 1 час Балда с Емелей съедают $15\\cdot2+15\\cdot3=75$ пирожков. Чудо-печка за то же время выпекает $60:2\\cdot3=90$ пирожков. Значит, Балда и Емеля не успеют за 2 часа съесть те пирожки, которые за это время испекла Чудо-печка.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 79,
    "problem": "79. Малыш и Карлсон едят плюшки. Малыш может съесть 4 плюшки за 15 минут, а Карлсон --- 16 плюшек за полчаса. Фрекен Бок каждые 4 минуты выпекает 3 плюшки. Она пекла плюшки 2 часа. Успеют ли Малыш и Карлсон вместе съесть все плюшки за 2 часа?\\\\\n",
    "solution": "79. За 1 час Малыш с Карлсоном съедают $4\\cdot4+16\\cdot2=48$ плюшек. Фрекен Бок за то же время выпекает $60:4\\cdot3=45$ плюшек. Значит, Малыш и Карлсон успеют за 2 часа съесть те плюшки, которые за это время испекла Фрекен Бок.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 80,
    "problem": "80. Кристофер Робин рассказывал Пятачку о диковинных животных, на которых ему приходилось охотиться: {\\it <<Слонопотам в 5 раз тяжелее верблюмота, а кошкалот на 16 кг легче антиконды. При этом кошкалот и антиконда вместе весят столько же, сколько вместе слонопотам и верблюмот, хотя верблюмот на центнер легче слонопотама>>.} Сколько весит каждое из диковинных животных? Расположите их массы в порядке убывания.\\\\\n",
    "solution": "80. Пусть верблюмот весит $x$кг, тогда слонопотам с одной стороны весит $5x$кг, а с другой стороны --- $x+100$кг. Значит, $5x=x+100,\\ 4x=100,\\ x=25$кг. Значит, верблюмот весит 25 кг, а слонопотам --- $5\\cdot25=125$ кг, вместе они весят $25+125=150$кг. Пусть кошкалот весит $y$кг, тогда антиконда весит $y+16$кг и верно равенство $y+y+16=150,\\ 2y+16=150,\\ 2y=134,\\ y=67$кг. Таким образом, антиконда весит $67+16=83$кг и в порядке убывания животные располагаются следующим образом: слонопотам 125 кг, антиконда 83 кг, кошкалот 67 кг, верблюмот 25 кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 81,
    "problem": "81. Барон Мюнхгаузен рассказывал друзьям об удивительных птицах, обитающих за дальними морями:{\\it <<Тётел в 6 раз легче мамугая, а пеликот на 34 кг тяжелее хвалибри. При этом тётел и мамугай вместе весят столько же, сколько вместе пеликот и хвалибри, хотя тётел на полцентнера легче мамугая>>.} Сколько весит каждая из удивительных птиц? Расположите в ответе их массы в порядке возрастания.\\\\\n",
    "solution": "81. Пусть тётел весит $x$кг, тогда мамугай с одной стороны весит $6x$кг, а с другой стороны --- $x+50$кг. Значит, $6x=x+50,\\ 5x=50,\\ x=10$кг. Значит, тётел весит 10 кг, а мамугай --- $6\\cdot10=60$кг, вместе они весят $10+60=70$кг. Пусть хвалибри весит $y$кг, тогда пеликот весит $y+34$кг и верно равенство $y+y+34=70,\\ 2y+34=70,\\ 2y=36,\\ y=18$кг. Таким образом, пеликот весит $18+34=52$кг и в порядке возрастания птиц располагаются следующим образом: тётел 10 кг, хвалибри 18 кг, пеликот 52 кг, мамугай 60 кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 82,
    "problem": "82. Сумма уменьшаемого, вычитаемого и разности равна 36. Найдите уменьшаемое.\\\\\n",
    "solution": "82. Пусть $a-b=c,$ тогда $a+b+c=a+a=2a=36,\\ a=18.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 83,
    "problem": "83. У Зои было на 200 фантиков больше, чем у Оли. Сколько фантиков Зоя должна дать Оле, чтобы у них стало одинаковое количество фантиков?\\\\\n",
    "solution": "83. Пусть у Оли было $x$ фантиков, тогда у Зои их $x+200$ и если она отдаст Оле 100 фантиков, у обеих девочек их станет по $x+100.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 84,
    "problem": "84. На первой остановке в автобус вошли 8 человек. А на каждой следующей выходили 5 человек, а входили 7 человек. Сколько пассажиров было в  автобусе между третьей и четвёртой остановкой?\\\\\n",
    "solution": "84. После второй остановки в автобусе было $8-5+7=10$ человек, после третьей --- $10-5+7=12$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 85,
    "problem": "85. На острове 486 домов. В каждом доме живёт по 5 зайцев, у каждого зайца по 3 зайчика. Сколько зайцев и зайчиков живёт в этих домах? Напишите только выражение, вычислять его значение НЕ надо.\\\\\n",
    "solution": "85. Зайцев в доме $486\\cdot5,$ а зайчиков --- $486\\cdot5\\cdot3,$ значит всего зайцев и зайчиков $486\\cdot5+486\\cdot5\\cdot3.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 86,
    "problem": "86. В парке 4008 насекомых. Половина из них пчёлы, одна треть --- мухи, четвёртая часть остальных ---  гусеницы. Сколько в парке гусениц?\\\\\n",
    "solution": "86. Пчёл в парке $4008:2=2004,$ мух $4008:3=1338,$ тогда гусениц в парке $(4008-2004-1336):4=167.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 87,
    "problem": "87. Жители планеты Нрутас имеют либо 1 голову и 4 руки, либо 2 головы и 3 руки. Делегация с этой планеты на Землю имеет на всех 11 голов и 29 рук. Сколько всего нрутасианцев в делегации?\\\\\n",
    "solution": "87. Пусть все нрутасианцы были первого вида, тогда их было $11:1=11,$ и у них было $11\\cdot4=44$ руки. Для сохранения общего количества голов можно заменять двух нрутасианцев первого вида на одного нрутасианца второго вида, при этом общее количество рук уменьшается на $4\\cdot2-3=5.$ Всего рук должно быть меньше на  $44-29=15,$ значит необходимо сделать $15:5=3$ замены, после чего останется $11-2\\cdot3=5$ нрутасианцев первого вида и $3\\cdot1=3$ нрутасианца второго вида. Таким образом, всего нрутасианцев в делегации $5+3=8.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 88,
    "problem": "88. Жители планеты Нутпен имеют либо 1 голову и 3 ноги, либо 3 головы и 2 ноги. Делегация с этой планеты на Марс имеет на всех 11 голов и 19 ног. Сколько всего нутпенсианцев в делегации?\\\\\n",
    "solution": "88. Пусть все нутпенсианцы были первого вида, тогда их было $11:1=11,$ и у них было $11\\cdot3=33$ ноги. Для сохранения общего количества голов можно заменять трёх нутпенсианцев первого вида на одного нутпенсианца второго вида, при этом общее количество ног уменьшается на $3\\cdot3-2=7.$ Всего ног должно быть меньше на  $33-19=14,$ значит необходимо сделать $14:7=2$ замены, после чего останется $11-3\\cdot2=5$ нутпенсианцев первого вида и $2\\cdot1=2$ нутпенсианца второго вида. Таким образом, всего нутпенсианцев в делегации $5+2=7.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 89,
    "problem": "89. Олег хочет купить другу Мише подарок на день рождения. Он знает, что Миша хочет синий грузовик. В магазине продаётся 19 машинок, 12 из которых синие, 11 --- грузовики. Из какого минимального количества синих грузовиков Олег точно может выбрать подходящий подарок?\\\\\n",
    "solution": "89. Если сложить синие машинки с грузовиками, то мы получим $12+11=23,$ что на $23-19=4$ больше, чем общее количество машинок, значит как минимум 4 машинки были посчитаны 2 раза и являются синими грузовиками.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 90,
    "problem": "90. Алиса хочет купить подруге Тане подарок на день рождения. Она знает, что Таня хочет книгу сказок с картинками. В магазине продаётся 23 книги, 10 из которых со сказками, 17 --- с картинками. Из какого минимального количества книг сказок с картинками Алиса точно может выбрать подходящий подарок?\\\\\n",
    "solution": "90. Если сложить книги со сказками с книгами с картинками, то мы получим $10+17=27,$ что на $27-23=4$ больше, чем общее количество книг, значит как минимум 4 книги были посчитаны 2 раза и являются книгами сказок с картинками.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 91,
    "problem": "91. Чайка ловила рыбу --- корюшку, ряпушку, плотву и уклейку. За неделю она поймала 256 рыбок, причём корюшки и ряпушки вместе втрое меньше, чем плотвы и уклейки вместе. Корюшки она поймала на 12 рыбок больше, чем ряпушки, а уклеек в 7 раз меньше, чем плотвы. Выясните, каких рыбок --- корюшки или уклеек чайка поймала больше и на сколько?\\\\\n",
    "solution": "91. Пусть корюшки и ряпушки было $x$ рыбок, тогда плоты и уклейки было $3x$ и $x+3x=256,\\ 4x=256,\\ x=64,$ а $3x=192.$ Пусть ряпушек было $y,$ тогда корюшек было $y+12$ и $y+y+12=64,\\ 2y+12=64,\\ 2y=52,\\ y=26,$ а $y+12=38.$ Пусть уклеек было $z,$ тогда плотвы было $7z$ и $z+7z=192,\\ 8z=192,\\ z=24.$ Таким образом, корюшек было поймано больше, чем уклеек, на $38-24=14$ штук.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 92,
    "problem": "92. Дракон таскал в своё логово драгоценные камни --- рубины, алмазы, изумруды и сапфиры. Рубинов и алмазов вместе оказалось вдвое больше, чем изумрудов и сапфиров вместе. Всего камней было 351. Алмазов было в 5 раз меньше, чем рубинов, а сапфиров на 7 больше, чем изумрудов. Выясните, чего было больше --- алмазов или изумрудов и на сколько?\\\\\n",
    "solution": "92. Пусть изумрудов и сапфиров было $x$ штук, тогда рубинов и алмазов было $2x$ и $x+2x=351,\\ 3x=351,\\ x=117,$ а $2x=234.$ Пусть алмазов было $y,$ тогда рубинов было $5y$ и $y+5y=234,\\ 6y=234,\\ y=39.$ Пусть изумрудов было $z,$ тогда сапфиров было $z+7$ и $z+z+7=117,\\ 2z+7=117,\\ 2z=110, z=55.$ Таким образом, изумрудов было больше, чем алмазов, на $55-39=16$ штук.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 93,
    "problem": "93. Четыре подруги (Катя, Лена, Маша, Нина) решили сварить компот из 36 груш. Катя купила 11 груш, Лена --- 10 груш, Маша --- 15 груш (все груши стоили одинаково). Нина принесла 216 рублей. Сколько рублей кому из девочек она должна отдать?\\\\\n",
    "solution": "93. Всего каждой девочке (в составе компота) досталось $36:4=9$ груш, значит одна груша стоит $216:9=24$ рубля. Катя принесла за Нину $11-9=2$ груши и должна получить $2\\cdot24=48$ рублей, Лена принесла за Нину $10-9=1$ грушу и должна получить $1\\cdot24=24$ рубля, а Маша должна получить оставшиеся $216-48-24=144$ рубля.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 94,
    "problem": "94. Четверо друзей (Антон, Вадим, Борис, Гена) решили сварить компот из 32 яблок. Антон купил 9 яблок, Борис --- 10 яблок, Вадим --- 13 яблок (все яблоки стоили одинаково). Гена принёс 128 рублей. Сколько рублей кому из мальчиков он должен отдать?\\\\\n",
    "solution": "94. Всего каждому мальчику (в составе компота) досталось $32:4=8$ яблок, значит одно яблоко стоит $128:8=16$ рублей. Антон принёс за Гену $9-8=1$ яблоко и должен получить $1\\cdot16=16$ рублей, Борис принёс за Гену $10-8=2$ яблока и должен получить $2\\cdot16=32$ рубля, а Вадим должен получить оставшиеся $128-16-32=80$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 95,
    "problem": "95. Собирались раскрасить 27 тарелок. Четыре тарелки разбили, пока везли. Все остальные были раскрашены красным, синим или обоими цветами сразу. Синим раскрасили 18 тарелок, красным --- 21 тарелку. Сколько тарелок раскрасили обоими цветами одновременно?\\\\\n",
    "solution": "95. Всего раскрасили $27-4=23$ тарелки. Если сложить синие и красные тарелки, то получится $18+21=39$ тарелок, что на $39-23=16$ больше, чем общее количество раскрашенных тарелок. Значит, 16 тарелок были посчитаны 2 раза и раскрашены обоими цветами.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 96,
    "problem": "96. Рыцарь и 5 драконов весят столько же, сколько дракон и 8 рыцарей. Сколько рыцарей потребуется, чтобы уравновесить 8 драконов?\\\\\n",
    "solution": "96. Пусть рыцарь весит Р кг, а дракон --- Д. Тогда $\\text{Р}+5\\text{Д}=\\text{Д}+8\\text{Р},\\ 4\\text{Д}=7\\text{Р}.$ Значит, $8\\text{Д}=14\\text{Р}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 97,
    "problem": "97. Диван и собачонка вместе весят 46 кг, чемодан и корзина --- 17 кг, собачонка и корзина --- 11 кг, диван и чемодан --- 52 кг. Сколько весят вместе диван, чемодан, корзина и собачонка?\\\\\n",
    "solution": "97. Сложим диван и чемодан с корзиной и собачонкой: $52+11=63$кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 98,
    "problem": "98. Четвероклассник Коля Рисовалкин коллекционирует карандаши. У него в коллекции 68 --- синих, зелёных, жёлтых и красных. Синих карандашей в 14 раз больше, чем жёлтых, и на 6 штук меньше, чем зелёных. Количество красных карандашей составляет седьмую часть синих. Сколько карандашей какого цвета есть у Коли?\\\\\n",
    "solution": "98. Пусть жёлтых карандашей было $x,$ тогда синих $14x,$ красных $2x,$ зелёных $14x+6$ и верно равенство $x+14x+2x+14x+6=68,\\ 31x+6=68,\\ 31x=62,\\ x=2.$ Значит, жёлтых карандашей у Коли 2, синих $14\\cdot2=28,$ красных $2\\cdot2=4,$ зелёных $14\\cdot2+6=34.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 99,
    "problem": "99. На дереве сидело 18 попугаев. Из них 10 --- не зелёные, а 9 --- крикливые. Когда прилетел ещё один попугай, зелёных оказалось столько же, сколько крикливых. Был ли прилетевший попугай зелёным? Крикливым?\\\\\n",
    "solution": "99. Зелёных попугаев было $18-10=8,$ что на $9-8=1$ меньше, чем крикливых. Раз эти количества сравнялись, прилетевший попугай был зелёным, но не был крикливым.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 100,
    "problem": "100. Средней ценой купленного товара называют количество потраченных на весь товар денег, делённое на количество купленного товара. Даша купила на 480 руб. тетрадок. Половину денег она потратила на тетрадки по 60 руб. за штуку, а другую половину на тетради, цена которых вдвое меньше. Какова средняя цена тетрадок, купленных Дашей?\\\\\n",
    "solution": "100. На тетрадки по 60 рублей Даша потратила $480:2=240$ рублей, поэтому их было $240:60=4$ штуки. На тетрадки по $60:2=30$ рублей Даша потратила остальные 240 рублей, значит их было $240:30=8$ штук. Таким образом, средняя цена тетрадок составляет $480:(4+8)=40$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 101,
    "problem": "101. У числа 2019 перемножьте все ненулевые цифры и прибавьте 5 (например, для числа 10234 эта операция даст $1\\cdot2\\cdot3\\cdot4+5=29).$ С получившимся числом проделайте те же операции. И так до тех пор, пока не получится однозначное число. Какое это будет число?\\\\\n",
    "solution": "101. $2\\cdot1\\cdot9+5=23,\\ 2\\cdot3+5=11,\\ 1\\cdot1+5=6.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 102,
    "problem": "102. У числа 2017 перемножьте все ненулевые цифры и прибавьте 5 (например, для числа 10234 эта операция даст $1\\cdot2\\cdot3\\cdot4+5=29).$ С получившимся числом проделайте те же операции. И так до тех пор, пока не получится однозначное число. Какое это будет число?\\\\\n",
    "solution": "102. $2\\cdot1\\cdot7+5=19,\\ 1\\cdot9+5=14,\\ 1\\cdot4+5=9.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 103,
    "problem": "103. Карлсон ест торт со скоростью 200 граммов в минуту,а Малыш --- 25 граммов в минуту. Карлсон начал есть торт. Через минуту к нему присоединился Малыш, а ещё через четыре минуты торт закончился. Сколько весил этот торт?\\\\\n",
    "solution": "103. Торт весил $5\\cdot200+4\\cdot25=1100$г.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 104,
    "problem": "104. Винни Пух ест мёд со скоростью 300 граммов в минуту, а Пятачок --- 20 граммов в минуту. Винни Пух и Пятачок начали есть горшочек с мёдом вместе. Через пять минут Пятачка отозвал Кролик, и Винни Пух продолжил обедать один. А ещё через минуту мёд закончился. Сколько мёда было в горшочке?\\\\\n",
    "solution": "104. В горшочке было $6\\cdot300+5\\cdot20=1900$г мёда.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 105,
    "problem": "105. На автобусную экскурсию захотели поехать 174 мальчика, 148 девочек и 14 учителей. Каждый автобус вмещает 45 пассажиров. Сколько автобусов потребуется, чтобы смогли поехать все желающие?\\\\\n",
    "solution": "105. Поделим с остатком: $(174+148+14):45=336:45=7$(ост. 21). Значит, потребуется $7+1=8$ автобусов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 106,
    "problem": "106. На автобусную экскурсию захотели поехать 136 мальчика, 194 девочек и 15 учителей. Каждый автобус вмещает 45 пассажиров. Сколько автобусов потребуется, чтобы смогли поехать все желающие?\\\\\n",
    "solution": "106. Поделим с остатком: $(136+194+15):45=345:45=7$(ост. 30). Значит, потребуется $7+1=8$ автобусов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 107,
    "problem": "107. На ферме содержатся козы, гуси и лошади. Оказалось, что у них голов столько же, сколько крыльев, а рогов на восемь меньше, чем голов. Сколько лошадей на ферме?\\\\\n",
    "solution": "107. Пусть коз на ферме К, гусей Г, а лошадей --- Л. Голов столько же, сколько крыльев, значит $\\text{К}+\\text{Г}+\\text{Л}=2\\text{Г},\\ \\text{К}+\\text{Л}=\\text{Г}.$ Рогов на 8 меньше, чем голов, значит $2\\text{К}+8=\\text{К}+\\text{Г}+\\text{Л},\\ \\text{К}+8=\\text{Г}+\\text{Л}=\\text{К}+\\text{Л}+\\text{Л}=\\text{К}+2\\text{Л},$ откуда $8=2\\text{Л},\\ \\text{Л}=4.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 108,
    "problem": "108. На ферме содержатся коровы, лошади и утки. Оказалось, что у них голов столько же, сколько рогов, а крыльев на десять меньше, чем голов. Сколько лошадей на ферме?\\\\\n",
    "solution": "108. Пусть коров на ферме К, уток У, а лошадей --- Л. Голов столько же, сколько рогов, значит $\\text{К}+\\text{У}+\\text{Л}=2\\text{К},\\ \\text{У}+\\text{Л}=\\text{К}.$ Крыльев на 10 меньше, чем голов, значит $2\\text{У}+10=\\text{К}+\\text{У}+\\text{Л},\\ \\text{У}+10=\\text{К}+\\text{Л}=\\text{У}+\\text{Л}+\\text{Л}=\\text{У}+2\\text{Л},$ откуда $10=2\\text{Л},\\ \\text{Л}=5.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 109,
    "problem": "109. Когда Маше было пять лет, Косте было столько же лет, сколько Тане год назад. Что больше --- возраст Кости или сумма возрастов Тани и Маши, и на сколько?\\\\\n",
    "solution": "109. Пусть когда Маше было 5 лет, Косте было $x$ лет, а прошло с тех пор $y$ лет. Тогда сейчас Тане $x+1$ год, Косте $x+y,$ а Маше --- $5+y.$ Тогда сумма возрастов Тани и Маши больше возраста Кости на $x+1+5+y-(x+y)=x+y+6-x-y=6$ лет.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 110,
    "problem": "110. Через год Ксюше будет столько же лет, сколько исполнилось Антону, когда Насте было семь лет. Что больше --- возраст Антона или сумма возрастов Ксюши и Насти, и на сколько?\\\\\n",
    "solution": "110. Пусть когда Насте было 7 лет, Антону было $x$ лет, а прошло с тех пор $y$ лет. Тогда сейчас Ксюше $x-1$ год, Антону $x+y,$ а Насте --- $7+y.$ Тогда сумма возрастов Насти и Ксюши больше возраста Антона на $x-1+7+y-(x+y)=x+y+6-x-y=6$ лет.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 111,
    "problem": "111. Тане и Андрею вместе 21 год. Когда Андрею было столько, сколько Тане сейчас, им вместе было 15 лет. Сколько лет было тогда Андрею?\\\\\n",
    "solution": "111. Каждый год сумма возрастов Андрея и Тани увеличивается на 2 года, значит суммарно 15 лет им было $(21-15):2=3$ года назад. Так как Андрею было столько, сколько Тане сейчас, 3 года назад, он старше на 3 года. Если ему было $x$ лет, Тане было $x-3$ и $x+x-3=15,\\ 2x-3=15,\\ 2x=18,\\ x=9$лет.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 112,
    "problem": "112. Даше и Ксюше 18 лет. Когда Даше было столько лет, сколько Ксюше сейчас, им вместе было 10 лет. Сколько лет тогда было Ксюше?\\\\\n",
    "solution": "112. Каждый год сумма возрастов Даши и Ксюши увеличивается на 2 года, значит суммарно 10 лет им было $(18-10):2=4$ года назад. Так как Даше было столько, сколько Ксюше сейчас, 4 года назад, она старше на 4 года. Если Ксюше было $x$ лет, Даше было $x+4$ и $x+x+4=10,\\ 2x+4=10,\\ 2x=6,\\ x=3$года.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 113,
    "problem": "113. Бабушка Оля в 9 раз старше внучки Тани, а мама Аня младше бабушки Оли на столько же лет, на сколько мама Аня старше внучки Тани. Вместе бабушке, маме и внучке 90 лет. Сколько лет бабушке Оле?\\\\\n",
    "solution": "113. Пусть Тане $x$ лет, тогда бабушке $9x$ лет, а мама должна находиться ровно посередине между ними, значит ей $5x$ лет. Тогда $x+9x+5x=90,\\ 15x=90,\\ x=6,\\ 9x=54$ года.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 114,
    "problem": "114. Хоттабыч --- древний волшебник. Когда он творит заклинание, он выдёргивает из своей бороды волосок, рвёт его на две части и говорит <<Трах-тибидох!>>. В будние дни Хоттабыч творит по 3 заклинания, а в субботу и воскресенье --- по 5. Сейчас утро понедельника, а в бороде Хоттабыча 2019\nволосков. Через сколько дней эти волоски закончатся?\\\\\n",
    "solution": "114. За неделю Хоттабыч тратит $5\\cdot3+2\\cdot5=25$ волосков. Поделим с остатком: $2019:25=80$ (ост. 19). Оставшихся 19 волосков хватит на 5 будних дней, а в субботу они закончатся. Значит, волоски закончатся через $80\\cdot7+6=566$ дней.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 115,
    "problem": "115. Хоттабыч --- древний волшебник. Когда он творит заклинание, он выдёргивает из своей бороды волосок, рвёт его на две части и говорит <<Трах-тибидох!>>. В будние дни Хоттабыч творит по 2 заклинания, а в субботу и воскресенье --- по 7. Сейчас утро понедельника, а в бороде Хоттабыча 2019\nволосков. Через сколько дней эти волоски закончатся?\\\\\n",
    "solution": "115. За неделю Хоттабыч тратит $5\\cdot2+2\\cdot7=24$ волоска. Поделим с остатком: $2019:24=84$ (ост. 3). Оставшихся 3 волосков хватит на понедельник, а во вторник они закончатся. Значит, волоски закончатся через $84\\cdot7+2=590$ дней.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 116,
    "problem": "116. Путник поднимается в гору по лестнице, в которой 2019 ступеней. Как правило, он шагает через ступеньку, но после десяти таких шагов он отдыхает и делает три шага, не перешагивая ступеньки. Сколько шагов сделал путник?\\\\\n",
    "solution": "116. За один цикл путник преодолевает $10\\cdot2+3=23$ ступеньки. Поделим с остатком: $2019:23=87$ (ост. 18). Последние 18 ступенек путник преодолеет за $18:2=9$ шагов, а за один цикл он делает $10+3=13$ шагов. Значит, всего он сделает $87\\cdot13+9=1140$ шагов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 117,
    "problem": "117. На уроке рисования Алёна вырезала из клетчатой бумаги прямоугольник $20\\times18$ клеток. Сидевший с ней Богдан случайно капнул на него синей краской, после чего ровно треть клеток оказались запачканными. После этого, снова случайно, он пролил на него жёлтую краску. В результате оказалось, что клеток только с синими пятнами ровно в два раза меньше, чем клеток только с жёлтыми пятнами. Докажите, что чистых клеток ровно в два раза больше, чем сине-жёлтых (чистые клетки --- это клетки, на которых нет пятен краски, а сине-жёлтые --- это клетки, на которых есть и синие, и жёлтые пятна).\\\\\n",
    "solution": "117. Пусть только синих клеток С, только жёлтых Ж, сине-жёлтых СЖ, а чистых --- Ч. Синие и сине-жёлтые клетки составляют ровно треть, значит их в 2 раза меньше, чем остальных: $2(\\text{С}+\\text{СЖ})=\\text{Ж}+\\text{Ч},\\ 2\\text{С}+2\\text{СЖ}=\\text{Ж}+\\text{Ч}.$ Также известно, что $\\text{Ж}=2\\text{С},$ поэтому $2\\text{СЖ}=\\text{Ч},$ что и требовалось доказать.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 118,
    "problem": "118.  На уроке рисования Алёна вырезала из клетчатой бумаги прямоугольник $20\\times20$ клеток. Сидевший с ней Богдан случайно капнул на него синей краской, после чего ровно четверть клеток оказались запачканными. После этого, снова случайно, он пролил на него жёлтую краску. В результате оказалось, что клеток только с синими пятнами ровно в три раза меньше, чем клеток только с жёлтыми пятнами. Докажите, что чистых клеток ровно в три раза больше, чем сине-жёлтых (чистые клетки --- это клетки, на которых нет пятен краски, а сине-жёлтые --- это клетки, на которых есть и синие, и жёлтые пятна).\\\\\n",
    "solution": "118. Пусть только синих клеток С, только жёлтых Ж, сине-жёлтых СЖ, а чистых --- Ч. Синие и сине-жёлтые клетки составляют ровно четверть, значит их в 3 раза меньше, чем остальных: $3(\\text{С}+\\text{СЖ})=\\text{Ж}+\\text{Ч},\\ 3\\text{С}+3\\text{СЖ}=\\text{Ж}+\\text{Ч}.$ Также известно, что $\\text{Ж}=3\\text{С},$ поэтому $3\\text{СЖ}=\\text{Ч},$ что и требовалось доказать.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 119,
    "problem": "119. Дениска, Мишка и Алёнка собрали марки. Изучая свои альбомы, дети обнаружили: 1) у каждого коллекционера в альбоме нет одинаковых марок; 2) у Дениски и Мишки марок поровну, но нет ни одной одинаковой; 3) у Дениски и Алёнки одинаковых марок ровно столько, сколько уникальных марок у Мишки; 4) у Алёнки нет уникальных марок. Докажите, что у Алёнки марок столько же, сколько у Дениски.\\\\\n",
    "solution": "119. Нарисуем круги Эйлера для множеств марок Дениски, Мишки и Алёнки. У Дениски и Мишки нет одинаковых марок, значит в пересечении их множеств и в пересечении всех трёх множеств марок 0, как и уникальных марок у Алёнки. Пусть у Дениски и Алёнки одинаковых марок $x,$ тогда столько же уникальных марок у Мишки. Пусть у Дениски уникальных марок $y,$ тогда у Алёнки с Мишкой одинаковых марок тоже должно быть $y$ (так как у Дениски и Мишки марок поровну). Таким образом, у всех детей по $x+y$ марок, значит у Алёнки столько же марок, сколько у Дениски.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 120,
    "problem": "120. Коля купил 2 пирожных, 4 йогурта и 2 шоколадных батончика, а Антон купил 1 йогурт, 3 шоколадных батончика и 3 пирожных. Сколько стоит йогурт, если Коля за свои покупки заплатил 440 рублей, а Антон --- 560?\\\\\n",
    "solution": "120. Повторим покупку Коли 3 раза, а покупку Антона --- 2 раза. Получим, что 6 пирожных, 12 йогуртов и 6 шоколадных батончиков стоят $440\\cdot3=1320$ рублей, а 6 пирожных, 2 йогурта и 6 шоколадных батончиков стоят $560\\cdot2=1120$ рублей. Значит, $12-2=10$ йогуртов стоят $1320-1120=200$ рублей. Таким образом, один йогурт стоит $200:10=20$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 121,
    "problem": "121. Возраст нескольких друзей в сумме составляет 62 года. Через 3 года он будет составлять 80 лет. Сколько этих друзей?\\\\\n",
    "solution": "121. Этих друзей $(80-62):3=6$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 122,
    "problem": "122. У полковника 10 майоров, у каждого майора 10 лейтенантов, у каждого лейтенанта 10 солдат. Какова численность войска (всех званий)?\\\\\n",
    "solution": "122. Численность войска составляет $1+10+10\\cdot10+10\\cdot10\\cdot10=1111$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 123,
    "problem": "123. Саша складывал два числа на калькуляторе, но, набирая второе число, случайно нажал в конце лишний ноль. Поэтому вместо 1331 он получил 8000. Какие числа хотел сложить Саша?\\\\\n",
    "solution": "123. Если дописать к числу ноль, оно увеличится в 10 раз. Пусть он складывал числа $a$ и $b,$ тогда $a+b=1331,\\ a+10b=8000,$ откуда $9b=8000-1331=6669,\\ b=741,\\ a=1331-741=590.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 124,
    "problem": "124. Автомобиль ехал по дороге Москва-Петербург, начало его пути у столба <<104-й км>>, конец пути у столба <<204-й км>>. Проехав четверть пути, автомобиль сломался. Около какого столба сломался автомобиль?\\\\\n",
    "solution": "124. Он проехал $(204-104):4=25$км и сломался у столба с надписью $104+25=129$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 125,
    "problem": "125. У Ани, Бори и Вити вместе 38 монет, у Ани монет в 4 раза больше, чем у Бори, и в 3 раза больше, чем у Вити. Сколько монет у Ани?\\\\\n",
    "solution": "125. Пусть у Ани 12 частей, тогда у Бори $12:4=3$ части, а у Вити $12:3=4$ части. Всего частей $12+3=4=19,$ значит одна часть составляет $38:19=2$ монеты. Таким образом, у Ани $12\\cdot2=24$ монеты.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 126,
    "problem": "126. После ремонта в пустую гостиницу приехали китайские туристы и заняли половину всех номеров. Затем в половине оставшихся поселились японские туристы, а последними в гостиницу приехали французы и заняли треть номеров, оставшихся после заселения японцев. Сколько номеров в гостинице, если французы живут в трёх номерах?\\\\\n",
    "solution": "126. Французы живут в 3 номерах, значит после японцев осталось $3\\cdot3=9$ номеров, тогда после китайцев осталось $9\\cdot2=18$ номеров, а всего в гостинице их было $18\\cdot2=36.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 127,
    "problem": "127. Для покупки семи шоколадок Саше не хватает 35 рублей. Если он купит шесть шоколадок, то у него останется 15 рублей. Сколько шоколадок он сможет купить на 610 рублей?\\\\\n",
    "solution": "127. Разница между 7 шоколадками и 6 шоколадками составляет $35+15=50$ рублей, значит именно столько одна шоколадка. Поделим с остатком: $610:50=12$ (ост. 10), значит Саша сможет купить 12 шоколадок.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 128,
    "problem": "128. Чтобы купить девять открыток, Ире не хватает 14 рублей. Если она купит восемь открыток, то у неё останется 26 рублей. Сколько открыток она сможет купить на 700 рублей?\\\\\n",
    "solution": "128. Разница между 9 открытками и 8 открытками составляет $14+26=40$ рублей, значит именно столько стоит одна открытка. Поделим с остатком: $700:40=17$ (ост. 20), значит Ира сможет купить 17 открыток.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 129,
    "problem": "129. Поспорили как-то три зимних месяца: кто из них самый холодный. Ударили месяцы посохами оземь и заморозили все деревья в лесу. Январь заморозил сразу 34 дерева, что оказалось в 2 раза меньше, чем декабрь, а Февраль на 17 больше, чем декабрь. Посчитайте, сколько всего деревьев было в лесу.\\\\\n",
    "solution": "129. Всего деревьев было $34+34\\cdot2+34\\cdot2+17=187.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 130,
    "problem": "130. Мальчик и девочка носят воду вёдрами из колодца. Бочка в 70 л наполнится, если мальчик выльет в неё 5 своих полных вёдер, а девочка добавит к ним 6 своих.\nБочка в 83 л наполнится, если мальчик выльет а неё 6 своих полных вёдер, а девочка добавит к ним 7 своих. Сколько раз им надо вместе сходить за водой, чтобы бочка в 90 л оказалась полной?\\\\\n",
    "solution": "130. Вторая бочка больше на $83-70=13$ литров, что составляют одно ведро мальчика и одно ведро девочки. Поделим с остатком: $90:13=6$ (ост. 12), значит им нужно сходить за водой $6+1=7$ раз.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 131,
    "problem": "131. Три подружки решили коллекционировать марки. Лена собрала 22 марки, что на 16 больше, чем Соня. Соня собрала марок в 2 раза меньше, чем Юля. Сколько марок собрали девочки вместе?\\\\\n",
    "solution": "131. Вместе девочки собрали $22+(22-16)+(22-16)\\cdot2=40$ марок.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 132,
    "problem": "132. Три хозяйки Маша, Катя и Надя солили огурцы на зиму в одинаковых банках. Маша засолила 27 банок, что в 2 раза меньше, чем засолила Катя. Надя заготовила на 4 банки больше, чем Маша и Катя вместе. Сколько банок огурцов засолили хозяйки вместе?\\\\\n",
    "solution": "132. Вместе хозяйки засолили $27+27\\cdot2+(27+27\\cdot2+4)=166$ банок.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 133,
    "problem": "133. У Никиты есть детали только для одного робота. Никита собирает робота за 3 мин 44 с, а разбирает его за 1 мин 16 с. Его младший брат Гена нехотя съел суп, посмотрел 3 мин в окно, потом выпил компот, затратив на всё вместе 19 мин. Причём на суп Гена затратил на 12 мин больше, чем на компот. Сколько раз Никита успел бы собрать своего робота, пока Гена ел суп, если бы работал без остановки?\\\\\n",
    "solution": "133. Пусть на суп Гена затратил $x$ минут, тогда $x+3+x-12=19,\\ 2x-9=19,\\ 2x=28,\\ x=14$ минут. На сборку и разборку Никита тратит 3 мин 44 с$+$1 мин 16 с$=5$мин. Значит, за 10 минут он успеет 2 раза собрать и разобрать робота, а за оставшиеся 4 минуты он соберёт робота в третий раз.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 134,
    "problem": "134. У продавца было 28 ящиков с грушами, по 4 кг в каждом. К концу рабочего дня оказалось, что продано на 8 кг груш больше, чем осталось. Сколько ящиков груш было продано?\\\\\n",
    "solution": "134. 8 кг груш занимают $8:4=2$ ящика. Если было продано $x$ ящиков, то осталось $x-2$ и $x+x-2=28,\\ 2x-2=28,\\ 2x=30,\\ x=15.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 135,
    "problem": "135. У фермера было 26 мешков с морковью по 7 кг в каждом. К концу недели оказалось, что фермер продал на 14 кг моркови больше, чем у него осталось. Сколько мешков моркови было продано?\\\\\n",
    "solution": "135. 14 кг моркови занимают $14:7=2$ мешка. Если было продано $x$ мешков, то осталось $x-2$ и $x+x-2=26,\\ 2x-2=26,\\ 2x=28,\\ x=14.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 136,
    "problem": "136. В питомнике вырастили саженцы деревьев: клёнов было 287, а на кажые 7 клёнов приходилось 14 елей и 12 дубов. Сколько всего саженцев вырастили в питомнике?\\\\\n",
    "solution": "136. Всего саженцев вырастили $287+287:7\\cdot(14+12)=1353$ штуки.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 137,
    "problem": "137. Двум мастерицам фабрики игрушек поручили сделать 40 глиняных лошадок и 54 павлина. Ольга тратит на любую игрушку по 5 минут. Татьяна лепит лошадку за 4 минуты, а павлина за 6 минут. Придумайте, как мастерицам распределить работу, чтобы, работая вдвоём, закончить её как можно скорее. Найдите, сколько времени потребует ваш способ. Объяснять, почему он самый лучший, не надо.\\\\\n",
    "solution": "137. Пусть сначала Татьяна слепит всех лошадок, а Ольга в это время лепит павлинов. Тогда Татьяна потратит на это $40\\cdot4=160$ минут, за это время Ольга слепит $160:5=32$ павлина и останется слепить ещё $54-32=22.$ За 30 минут мастерицы слепят вместе $30:5+30:6=11$ павлинов, значит закончат они работу через $22:11\\cdot30=60$ минут. Всего у них уйдёт $160+60=220$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 138,
    "problem": "138. Егор живёт в шестнадцатиэтажном доме в квартире №274. В каждом подъезде на каждом этаже расположено по шесть квартир. На каком этаже живёт Егор?\\\\\n",
    "solution": "138. Всего в одном подъезде расположено $16\\cdot6=96$ квартир. Поделим с остатком: $274:96=2$ (ост. 82). Это значит, что квартира Егора находится в 3 подъезде и является там 82-ой по счёту. Поделим с остатком ещё раз: $82:6=13$ (ост. 4), значит Егор живёт на 14-ом этаже.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 139,
    "problem": "139. Лиза раскладывает апельсины по корзинам. Если она положит по пять апельсинов в каждую корзину, останется три лишних апельсина. А если класть по шесть апельсинов в корзину, останутся три лишние корзины. Сколько апельсинов у Лизы?\\\\\n",
    "solution": "139.  Пусть Лиза разложила по пять апельсинов в каждую корзину. Доложим три оставшихся лишними апельсина шестыми в три корзины. Если мы опустошим другие 3 корзины, то в оставшиеся как раз можно будет доложить по шестому апельсину. Таких <<дополненных>> корзин будет $3\\cdot5=15,$ итого получится $3+15=18$ корзин, в которых лежит по 6 апельсинов. Значит, всего апельсинов $18\\cdot6=108.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 140,
    "problem": "140. У 28 человек 5 <<Ы>> класса на собрание пришли папы и мамы. Мам было 24, пап 18. У скольких учеников на собрание пришли одновременно и папа, и мама?\\\\\n",
    "solution": "140. Если сложить количество мам и пап, получится $24+18=42,$ что на $42-28=14$ больше, чем количество учеников в классе. Значит, у 14 человек на собрание одновременно пришли и мама, и папа.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 141,
    "problem": "141. Коле Гераскину 12 лет, а профессору Селезнёву 42. Через сколько лет Коля будет вдвое младше профессора?\\\\\n",
    "solution": "141. Пусть пройдёт $x$ лет, тогда должно выполняться равенство $(12+x)\\cdot2=42+x,\\ 24+2x=42+x,\\ 24+x=42,\\ x=18$ лет.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 142,
    "problem": "142. Ученик Вовочка любит решать математические задачи. Известно, что вчера он решил на 11 задач меньше, чем позавчера, и на 32 задачи меньше, чем позавчера и сегодня вместе. Сколько задач решил Вовочка сегодня?\\\\\n",
    "solution": "142. Позавчера и сегодня Вовочка решил на $32-11=21$ задачу больше, чем вчера, а значит сегодня он решил 21 задачу.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 143,
    "problem": "143. На корабле <<Пиратское счастье>> несколько кошек, матросов, как и одноногий капитан. У всех вместе взятых 15 голов и 41 нога. Сколько на корабле было кошек?\\\\\n",
    "solution": "143. Без учёта капитана на корабле $15-1=14$ голов и $41-1=40$ ног. Если бы на корабле были только матросы, у них было бы $14\\cdot2=28$ ног, а должно быть на $40-28=12$ ног больше. При замене матроса на кошку становится на $4-2=2$ ноги больше, значит необходимо сделать $12:2=6$ замен. Таким образом, на корабле было 6 кошек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 144,
    "problem": "144. Тилли, Вилли и Дилли участвовали в легкоатлетическом забеге. В какой-то момент времени оказалось, что они бегут рядом друг с другом, впереди них бежит половина участников забега и позади них треть участников забега. Сколько спортсменов участвовало в забеге?\\\\\n",
    "solution": "144. Пусть всего участников забега --- 6 частей. Тогда перед ними бежит $6:2=3$ части, а позади --- $6:3=2$ части. Тогда Тилли Вилли и Дилли составляют $6-3-2=1$ часть от общего количества участником, которое равно $3\\cdot6=18.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 145,
    "problem": "145. Алёша задумал число. Он прибавил к нему 5, потом разделил сумму на 3, умножил на 4, отнял 6, разделил на 7 и получил число 2. Какое число задумал Алёша?\\\\\n",
    "solution": "145. Сделаем обратные действия: $2\\cdot7=14,\\ 14+6=20,\\ 20:4=5,\\ 5\\cdot3=15,\\ 15-5=10.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 146,
    "problem": "146. Гриша с папой ходил в тир. Уговор был такой: Гриша делает 5 выстрелов и за каждое попадание в цель получает право сделать ещё два выстрела. Всего Гриша сделал 17 выстрелов. Сколько раз Гриша попал в цель?\\\\\n",
    "solution": "146. Из 17 выстрелов 5 были доступны сразу, значит остальные $17-5=12$ он получил за точные попадания, которых было $12:2=6.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 147,
    "problem": "147. Во сколько раз секундная стрелка движется быстрее часовой?\\\\\n",
    "solution": "147. Часовая стрелка делает полный оборот за $12\\text{ ч}=720\\text{ мин},$ а секундная --- за 1 мин, значит она движется в $720:1=720$ раз быстрее.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 148,
    "problem": "148. Банк имеет неограниченное число купюр достоинством 3 и 5 рублей.  Докажите, что Банк может выдать без сдачи любое число рублей, начиная с 8 руб.\\\\\n",
    "solution": "148. $8=3+5,\\ 9=3+3+3,\\ 10=5+5.$ Прибавляя к этим суммам купюры по 3 рубля, мы сможем получить любую сумму.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 149,
    "problem": "149. Во дворе ходят собаки и куры. У всех животных вместе 34 ноги и 11 голов. Сколько на дворе кур и сколько собак?\\\\\n",
    "solution": "149. Если во дворе были бы одни куры, у них было бы $11\\cdot2=22$ ноги. Это на $34-22=12$ ног меньше, чем должно быть. При замене куры на собаку становится на $4-2=2$ ноги больше. Значит, необходимо произвести $12:2=6$ замен. Таким образом, на дворе $11-6=5$ кур и 6 собак.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 150,
    "problem": "150. У Феди было 560 г орешков. После того, как мальчик съел часть из них, он посчитал, что если бы он съел ещё 29 г орешков, то у него бы осталось $\\cfrac{2}{7}$ всех орешков. Найдите, сколько граммов орешков съел Федя.\\\\\n",
    "solution": "150. $\\cfrac{2}{7}$ от 560 г --- это $560:7\\cdot2=160$ г. Значит, у Феди осталось $160+29=189$ г орешков. Поэтому съел он $560-189=371$ г.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 151,
    "problem": "151. Год назад маме было столько же лет, сколько месяцев было сыну. Сейчас им в сумме 41 год. Сколько лет каждому из них?\\\\\n",
    "solution": "151. Пусть год назад сыну было $x$ месяцев, тогда маме было $x$ лет, то есть $12x$ месяцев. Тогда в через год сыну стало $x+12$ месяцев, а маме $12x+12$ месяцев\nи $x+12+12x+12=41\\cdot12,\\ 13x+24=492,\\ 13x=468,\\ x=36.$ Значит, год назад сыну было $36:12=3$ года, а маме --- 36 лет. В этом году сыну стало $3+1=4$ года, а маме --- $36+1=37$ лет.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 152,
    "problem": "152. Винни шёл от Кролика домой  ел мёд. На середине пути он обнаружил, что съел треть мёда, и решил, что может есть вдвое быстрее. Пройдя ещё половину оставшегося пути, Винни решил развернуться и скорее пойти к Кролику за ещё одним горшком мёда. Винни пошёл вдвое быстрее, чем раньше. Хватит ли ему мёда до домика Кролика, если скорость поедания мёда он не менял? Поясните ответ.\\\\\n",
    "solution": "152. Так как Винни начал есть вдвое быстрее, за половину оставшегося пути (то есть четверть всего пути) он съест столько же мёда, сколько уже успел съесть (так как успел пройти он ровно в два раза больше --- половину пути). Значит, он съест ещё одну треть мёда и останется у него также одна треть. Теперь он идёт в два раза быстрее и ест также в два раза быстрее, значит последней трети мёда ему хватит на половину пути, а до дома Кролика надо пройти половину и ещё четверть. Таким образом, мёда не хватит.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 153,
    "problem": "153. В математической олимпиаде для марсиан 5 задач, за каждую дают от 1 до 20 баллов. То есть 0 баллов набрать нельзя! При этом в зачёт идёт только 4 лучших задачи из 5. Марсианин Йумпага набрал за 5 задач 72 балла. Какое наименьшее количество баллов ему может пойти в зачёт?\\\\\n",
    "solution": "153. Для нахождения минимального количества баллов, идущих в зачёт, необходимо найти максимально возможную стоимость худшей задачи. Если бы худшая задача стоила 15 баллов, Йумпага набрал бы как минимум $15\\cdot5=75$ баллов, что больше, чем набранные им 72 балла. При этом стоить 14 баллов она может (например, если Йумпага набрал $14,\\ 14,\\ 14,\\ 14$ и 16 баллов), а таком случае в зачёт пойдёт $72-14=58$ баллов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 154,
    "problem": "154. Четверо товарищей покупают лодку. Первый вносит половину суммы, вносимой остальными, второй треть суммы, вносимой остальными, третий четверть суммы, вносимой остальными, а четвёртый 130 рублей. Сколько стоит лодка?\\\\\n",
    "solution": "154. Первый вносит половину суммы, вносимой остальными, то есть треть от стоимости лодки. Аналогично второй вносит четверть, а третий пятую часть стоимости лодки.\nРазделим стоимость лодки на $3\\cdot4\\cdot5=60$ частей. Тогда первый вносит $60:3=20$ частей, второй $60:4=15$ частей, а третий --- $60:5=12$ частей. Таким образом, четвёртый вносит $60-20-15-12=13$ оставшихся частей, составляющих 130 рублей. Тогда одна часть равна $130:13=10$ рублей, а вся лодка стоит $60\\cdot10=600$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 155,
    "problem": "155. В трёх шкафах 2580 книг. В первом шкафу 350 книг. В третьем шкафу книг в 3 раза  больше, чем в первом и во втором шкафу, вместе взятых. Сколько книг во втором шкафу?\\\\\n",
    "solution": "155. В третьем шкафу книг в 3 раза больше, чем в первых двух, значит в них одна четверть книг, а в третьем шкафу --- три четверти, то есть $2580:4\\cdot3=1935$ книг. Тогда во втором шкафу $2580-1935-350=295$ книг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 156,
    "problem": "156. Три девочки – Оля, Ира и Аня – собирали на поле васильки. Ира собрала 28 васильков, Аня собрала в 2 раза больше васильков, чем Оля и Ира вместе взятые. Сколько васильков собрала Оля, если всего девочки собрали 150 васильков?\\\\\n",
    "solution": "156. Аня собрала в 2 раза больше васильков, чем Оля и Ира вместе взятые, значит они собрали одну треть, а Аня --- две трети, то есть $150:3\\cdot2=100$ васильков. Тогда Оля собрала $150-100-28=22$ василька.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 157,
    "problem": "157. У Винни-пуха в погребе стоят бочонки с липовым и цветочным мёдом. В них 95 кг мёда, причём цветочного на 15 кг меньше, чем липового. Каждый бочонок вмещает 5 кг мёда. Сколько бочонков с липовым мёдом в погребе? А сколько с цветочным?\\\\\n",
    "solution": "157. Если цветочного мёда $x$кг, то липового --- $x+15$ и $x+x+15=95,\\ 2x+15=95,\\ 2x=80,\\ x=40,\\ x+15=55$кг, поэтому липового мёда $55:5=11$ бочонков, а цветочного $40:5=8$ бочонков.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 158,
    "problem": "158. Бабушка наварила летом 39 литров варенья --- малинового и клубничного. Клубничного варенья оказалось на 9 литров меньше, чем малинового. Всё варенье разлито в трёхлитровые банки. Сколько банок с клубничным вареньем получилось у бабушки? И сколько с малиновым?\\\\\n",
    "solution": "158. Если клубничного варенья $x$л, то малинового --- $x+9$ и $x+x+9=39,\\ 2x+9=39,\\ 2x=30,\\ x=15,\\ x+9=24$кг, поэтому клубничного варенья $15:3=5$ банок, а малинового $24:3=8$ банок.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 159,
    "problem": "159. Трое ребят поделили между собой 176 рублей. Причём Коля получил на 34 рубля больше Жени, а Митя столько же, сколько Женя и Коля вместе. Сколько кому досталось?\\\\\n",
    "solution": "159. Митя получил столько же, сколько Женя и Коля вместе, значит он получил половину всех денег, то есть $176:2=88$ рублей. Если Женя получил $x$ рублей, то Коля получил $x+34$ рубля и  $x+x+34=88,\\ 2x+34=88,\\ 2x=54,\\ x=27,\\ x+34=61$ рубль. Таким образом, Женя получил 27 рублей, Коля получил 61 рубль, а Митя получил 88 рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 160,
    "problem": "160. Миша, Гриша и Алёша собирали грибы. Миша и Гриша вместе набрали 36 грибов. Гриша и Алёша на двоих собрали 42 гриба. А Миша и Алёша вдвоем набрали ровно 50 грибов. Сколько грибов набрал каждый мальчик по отдельности?\\\\\n",
    "solution": "160. Сложим все известные равенства: $\\text{М}+\\text{Г}+\\text{Г}+\\text{А}+\\text{М}+\\text{А}=36+42+50=128,\\ 2(\\text{М}+\\text{Г}+\\text{А})=128,\\ \\text{М}+\\text{Г}+\\text{А}=64$ гриба. Значит, Миша собрал $64-42=22$ гриба, Гриша собрал $64-50=14$ грибов, а Алёша собрал $64-36=28$ грибов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 161,
    "problem": "161. Мастер и два его помощника 3 часа 12 минут одновременно ремонтировали чайники. Первый помощник отремонтировал на 3 чайника больше второго и на 6 чайников меньше мастера. Сколько времени потратил каждый помощник и мастер на ремонт одного чайника, если второй помощник отремонтировал в 4 раза меньше чайников, чем мастер?\\\\\n",
    "solution": "161. Пусть второй помощник отремонтировал $x$ чайников, тогда первый помощник отремонтировал $x+3$ чайника, а мастер с одной стороны отремонтировал $x+3+6=x+9$ чайников, а с другой стороны --- $4x$ чайников, поэтому $4x=x+9,\\ 3x=9,\\ x=3$ чайника. Значит, первый помощник отремонтировал $3+3=6$ чайников, а мастер --- $3+9=12$ чайников. Таким образом, первый помощник потратил на ремонт одного чайника $3\\text{ч}12\\text{мин}:6=192\\text{мин}:6=32\\text{мин},$ второй потратил $192\\text{мин}:3=64\\text{мин},$ а мастер --- $192\\text{мин}:12=16\\text{мин}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 162,
    "problem": "162. В зоомагазине продают больших и маленьких птиц. Большая птица стоит вдвое дороже маленькой. Одна дама купила 5 больших птиц и 3 маленьких, а другая – 5 маленьких и 3 больших. При этом первая дама заплатила на 20 рублей больше. Сколько стоит каждая птица?\\\\\n",
    "solution": "162. 5 больших птиц и 3 маленьких стоят как $5\\cdot2+3=13$ маленьких, а 3 больших и 5 маленьких --- как $3\\cdot2+5=11$ маленьких. Значит, одна маленькая птица стоит $20:(13-11)=10$ рублей, а большая --- $10\\cdot2=20$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 163,
    "problem": "163. В школьной библиотеке имеется 273 учебника по алгебре, что в 27 раз меньше, чем учебников по остальным предметам. Невоспитанные дети разрисовали $\\cfrac{5}{6}$  учебников. Сколько чистых учебников осталось в библиотеке?\\\\\n",
    "solution": "163. Всего учебников в библиотеке $273+27\\cdot273=7644.$ Чистыми остались $7644:6=1274$ из них.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 164,
    "problem": "164. Библиотекарь протёр пыль с 360 книг, что составляет $\\cfrac{3}{4}$ всех книг библиотеки. Сколько в библиотеке исторических романов, если они составляют $\\cfrac{2}{5}$ от всего числа книг?\\\\\n",
    "solution": "164. Всего в библиотеке $360:3\\cdot4=480$ книг, исторических романов из них $480:5\\cdot2=192.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 165,
    "problem": "165. В школьных соревнованиях по лыжным гонкам, беге на коньках и игре в хоккей участвовали 696 человек. Лыжники составляли $\\cfrac{1}{3}$ всех участников, конькобежцы --- $\\cfrac{1}{4}$ от числа остальных спортсменов. Сколько детей играли в хоккей?\\\\\n",
    "solution": "165. Лыжников было $696:3=232$ человека, а конькобежцев --- $(696-232):4=116$ человек. Значит, в хоккей играли $696-232-116=348$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 166,
    "problem": "166. Кум Тыква накопил к старости 320 кирпичей и решил построить из них дом. В первый день он выложил четверть всех кирпичей и ещё 12 штук. Во второй день он выложил треть оставшихся кирпичей и ещё 7 штук. В третий день, выложив оставшиеся кирпичи, он достроил дом. Сколько кирпичей положил он в последний день?\\\\\n",
    "solution": "166. В первый день Кум Тыква выложил $320:4+12=92$ кирпича, у него осталось $320-92=228$ кирпичей. Во второй день он выложил $228:3+7=83$ кирпича, у него осталось $228-83=145$ кирпичей, которые он и выложил в третий день.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 167,
    "problem": "167. Вася принес из леса 80 грибов: подберезовики, подосиновики и белые. Белых была $\\cfrac{1}{5}$ часть, четверть остальных составляли подосиновики, а все прочие --- это подберёзовики. Сколько подберёзовиков нашел Вася?\\\\\n",
    "solution": "167. Белых грибов было $80:5=16,$ подосиновиков было $(80-16):4=16,$ значит подберёзовиков было $80-16-16=48$ штук.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 168,
    "problem": "168. На олимпиаде половина участников решила ровно 2 задачи, четверть участников --- ровно 3 задачи, а остальные 10 человек решили по 5 задач. Сколько всего ребят участвовало в олимпиаде?\\\\\n",
    "solution": "168. Пусть всего ребят было $4x,$ тогда $4x:2=2x$ ребят решили 2 задачи, $4x:4=x$ ребят решили 3 задачи, а остальные $4x-2x-x=x$ ребят решили 5 задач, поэтому $x=10,$ а всего участников было $4\\cdot10=40$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 169,
    "problem": "169. Два робота круглосуточно собирают пылесосы. Робот <<Винтик>> собирает 16 пылесосов за 15 часов, а робот <<Шпунтик>> собирает 16 пылесосов за сутки. Роботов включили одновременно. Сколько пылесосов они соберут вместе за 30 часов? За какое время они вместе соберут 104 пылесоса?\\\\\n",
    "solution": "169. За 30 часов <<Винтик>> соберёт $30:15\\cdot16=32$ пылесоса, а <<Шпунтик>> соберёт 16 пылесосов за 24 часа и ещё $16:4=4$ пылесоса за оставшиеся 6 часов (так как 6 составляет четверть от 24). Значит, всего они соберут $32+16+4=52$ пылесоса. Поэтому 104 пылесоса они соберут за $104:52\\cdot30=60$ часов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 170,
    "problem": "170. Юра делает 120 бумажных корабликов за 3 часа, а Вася делает 120 бумажных корабликов за 2 часа. Сколько времени им нужно, чтобы вместе сделать 25 бумажных корабликов? Сколько бумажных корабликов они вместе сделают за 5 часов?\\\\\n",
    "solution": "170. За 1 час Юра делает $120:3=40$ корабликов, а Вася --- $120:2=60$ корабликов, вместе за 1 час они делают $40+60=100$ корабликов. Так как 25 составляет одну четверть от 100, им понадобится четверть часа, то есть $60:4=15$ минут. За 5 часов они сделают $5\\cdot100=500$ корабликов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 171,
    "problem": "171. Мама чистит ведро картошки за 10 минут, папа за 12 минут, а Вася за 1 час. За сколько времени они почистят ведро картошки, работая вместе?\\\\\n",
    "solution": "171. За 1 час мама почистит $60:10=6$ вёдер, папа $60:12=5$ вёдер, а Вова --- 1 ведро. То есть вместе они за 1 час почистят $6+5=1=12$ вёдер. Поэтому 1 ведро они почистят за $60:12=5$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 172,
    "problem": "172. Винни-Пух съедает банку меда за 10 минут, а Пятачок --- за 15. За какое время они съедят 7 банок меда, если будут есть одновременно?\\\\\n",
    "solution": "172. За 30 минут они вместе съели бы $30:10+30:15=5$ банок. Значит, 1 банку они вместе съедят за $30:5=6$ минут, а 7 банок --- за $7\\cdot6=42$ минуты.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 173,
    "problem": "173. Коротышки пекли блины. Пончик может испечь 90 блинов за 45 минут, а Торопыжка --- за 30 минут. Незнайка может испечь столько же блинов, сколько за минуту пекут Пончик и Торопыжка вместе. За сколько минут Незнайка может испечь 90 блинов?\\\\\n",
    "solution": "173. Пончик и Торопыжка вместе пекут за минуту $90:45+90:30=5$ блинов. Значит, Незнайка испечёт 90 блинов за $90:5=18$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 174,
    "problem": "174. Малыш может съесть 600 г варенья за 6 минут, а Карлсон --- в 2 раза быстрее. За какое время они съедят это варенье вместе?\\\\\n",
    "solution": "174. Малыш ест $600:6=100$г варенья в минуту, а Карлсон --- $100\\cdot2=200$г, значит вместе они за 1 минуту едят $100+200=300$г варенья и съедят 600 г за $600:300=2$ минуты.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 175,
    "problem": "175. Собака выпьет миску молока за 5 минут, а кошка за 20 минут. За сколько минут они выпьют молоко вместе?\\\\\n",
    "solution": "175. За 20 минут они вместе выпьют $1+20:5=5$ мисок молока значит 1 миску они выпьют за $20:5=4$ минуты.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 176,
    "problem": "176. Через маленькое отверстие вода из бака выльется за 30 минут, а через большое --- за 6 минут. За сколько минут выльется вода из бака через оба отверстия одновременно?\\\\\n",
    "solution": "176. За 30 минут из обоих отверстий вместе вылилось бы $1+30:6=6$ баков, значит 1 бак выльется за $30:6=5$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 177,
    "problem": "177. Кошка Мурка съедает банку <<Вискас>> за 6 минут, а кот Васька --- в 2 раза быстрее. За какое время они съедят банку <<Вискас>> вместе?\\\\\n",
    "solution": "177. Васька съедает банку <<Вискас>> за $6:2=3$ минуты, значит за 6 минут они вместе съели бы $1+6:3=3$ банки, поэтому 1 банку они съедят за $6:3=2$ минуты.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 178,
    "problem": "178. Малыш съедает 900 г варенья за 9 минут. Карлсон делает это вдвое быстрее. За сколько минут они вместе съедят  1 кг 800 г варенья?\\\\\n",
    "solution": "178. Малыш съедает $900:9=100$г варенья в минуту, а Карлсон --- $100\\cdot2=200$г. Значит, вместе они съедают $100+200=300$г варенья в минуту и им понадобится $1800:300=6$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 179,
    "problem": "179. Лена  может собрать корзину клубники за час, а её старшая сестра в 2 раза быстрее, за сколько минут сестры соберут корзину ягод вместе?\\\\\n",
    "solution": "179. Старшая сестра собирает корзину клубники за $60:2=30$ минут, значит за час они вместе соберут $1+60:30=3$ корзины клубники, поэтому на 1 корзину им понадобится $60:3=20$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 180,
    "problem": "180. Токарь вытачивает 72 одинаковые детали за 3 ч, а его ученику на выполнение этой работы требуется в 2 раза больше времени. За сколько часов они выточат 72 детали, работая вместе?\\\\\n",
    "solution": "180. Токарь вытачивает $72:3=24$ детали за час, а его ученик --- $24:2=12$ деталей, вместе они вытачивают $24=12=36$ деталей, поэтому им понадобится $72:36=2$ часа.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 181,
    "problem": "181. Чебурашка съест вагон апельсинов за 56 дней, а крокодил Гена за 8 дней. За сколько дней они съедят вагон апельсинов вместе?\\\\\n",
    "solution": "181. За 56 дней вместе они съедят $1+56:8=8$ вагонов, поэтому 1 вагон они съедят за $56:8=7$ дней.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 182,
    "problem": "182. На празднике 22 ученика. У каждого мальчика по 3 шара, у каждой девочки по 5 шаров. Всего надули 86 шаров. Кого на празднике больше --- девочек или мальчиков и на сколько?\\\\\n",
    "solution": "182. Если бы на празднике были только мальчики, у них было бы $22\\cdot3=66$ шаров, что на $86-66=20$ меньше, чем должно быть. Замена одного мальчика на девочку увеличивает количество шаров на $5-3=2,$ поэтому необходимо сделать $20:2=10$ замен, при этом мальчиков останется $22-10=12.$ Таким образом, мальчиков больше на $12-10=2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 183,
    "problem": "183. В гараже стоят 750 автомобилей. Грузовые автомобили имеют по 6 колёс, а легковые --- по 4 колеса. Каких автомобилей в гараже больше и на сколько, если колёс всего 3024?\\\\\n",
    "solution": "183. Если бы в гараже были только легковые автомобили, у них было бы $750\\cdot4=3000$ колёс, что на $3024-3000=24$ меньше, чем должно быть. Замена одного легкового автомобиля на грузовой увеличивает количество колёс на $6-4=2,$ поэтому необходимо сделать $24:2=12$ замен, при этом легковых автомобилей останется $750-12=738.$ Таким образом, легковых автомобилей больше на $738-12=726.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 184,
    "problem": "184. В порту стоят яхты с одной мачтой и шхуны с 2 мачтами. Старенький смотритель порта забыл, сколько шхун и сколько яхт находится в порту. Только помнит, что всего пришло ровно 100 кораблей. Помоги ему восстановить данные, если он насчитал в порту всего 146 мачт.\\\\\n",
    "solution": "184. Если бы в порту были только яхты, у них было бы $100\\cdot1=100$ мачт, что на $146-100=46$ меньше, чем должно быть. Замена одной яхты на шхуну увеличивает количество мачт на $2-1=1,$ поэтому необходимо сделать $46:1=46$ замен, при этом яхт останется $100-46=54.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 185,
    "problem": "185. В комнате 10 столов. Часть из них с одним выдвижным ящиком, а часть с двумя. Всего в столах 14 ящиков. Сколько столов с одним ящиком и сколько с двумя?\\\\\n",
    "solution": "185. Если бы в комнате были только столы с одним ящиком, у них было бы $10\\cdot1=10$ ящиков, что на $14-10=4$ меньше, чем должно быть. Замена одного стола с одним ящиком на стол с двумя ящиками увеличивает количество ящиков на $2-1=1,$ поэтому необходимо сделать $4:1=4$ замены, при этом столов с одним ящиком останется $10-6=6.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 186,
    "problem": "186. На прогулку пошли четвероклассники и пятиклассники. Все они были либо босиком, либо в тапочках. Четвероклассников было 24, а босых учеников 16. Обутых пятиклассников было столько же, сколько босых четвероклассников. Сколько учеников  ходили на прогулку?\\\\\n",
    "solution": "186. Пусть босых четвероклассников было $x,$ тогда босых пятиклассников было $16-x,$ а значит всего пятиклассников было $x+16-x=16.$ Поэтому всего на прогулку пошли $24+16=40$ учеников.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 187,
    "problem": "187. В классе 27 пловцов, 10 борцов и 15 футболистов. Каждый спортсмен занимается ровно двумя из этих видов спорта. Сколько всего в классе спортсменов?\\\\\n",
    "solution": "187. Даже если каждый борец и футболист также занимается плаванием, таких детей будет только $15+10=25,$ что меньше, чем 27. Значит, описанная ситуация невозможна.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 188,
    "problem": "188. В классе 17 пловцов, 6 борцов и 13 футболистов. Каждый спортсмен занимается ровно двумя из этих видов спорта. Сколько всего в классе спортсменов?\\\\\n",
    "solution": "188. Сложим всех спортсменов, получится $17+6+13=36$ человек, при этом каждого спортсмена мы посчитали по 2 раза, значит всего их $36:2=18.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 189,
    "problem": "189. В саду у Ани и Вити росло сто розовых кустов. Витя полил половину всех кустов, и Аня полила половину всех кустов. При этом оказалось, что ровно три куста, самые красивые, были политы и Аней, и Витей. Сколько розовых кустов остались неполитыми?\\\\\n",
    "solution": "189. Витя полил $100:2=50$ кустов, а Аня полили новых кустов $100:2-3=47.$ Значит, $100-50-47=3$ куста так и остались неполитыми.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 190,
    "problem": "190. В каждый из четырех походов ходила группа из 20 человек. Во все 4 похода ходили 10 человек. Ровно в 3 похода ходили 9 человек. Ровно в 2 похода ходили 5 человек. Сколько человек ходило только в 1 поход?\\\\\n",
    "solution": "190. Будем ставить человеку галочку, если он сходил в поход. Тогда всего было поставлено $20\\cdot4=80$ галочек. С другой стороны люди получили $10\\cdot4+9\\cdot3+5\\cdot2=77$ галочек. Значит, оставшиеся $80-77=3$ галочки получили те 3 человека, которые сходили в 1 поход.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 191,
    "problem": "191. В секции плавания занимается 48 детей. Треть из них --- девочки. Ровно четверть детей ездила на сборы. Известно, что ровно 9 девочек на сборы не ездили. Сколько мальчиков не ездили на сборы?\\\\\n",
    "solution": "191. Девочек в секции $48:3=16$ человек, а мальчиков --- $48-16=32.$ На сборы ездили $48:4=12$ человек, при этом девочек ездило $16-9=7$ человек. Тогда мальчиков на сборах было $12-7=5$ человек, а остальные $32-5=27$ на сборы не ездили.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 192,
    "problem": "192. Каждый из 35 четвероклассников является читателем по крайней мере одной из двух библиотек: школьной и районной. 25 человек берут книги в школьной библиотеке, 20 --- в районной. Сколько четвероклассников являются читателями обеих библиотек?\\\\\n",
    "solution": "192. Читателями обеих библиотек являются $25+20-35=10$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 193,
    "problem": "193.  К репетитору по математике ходит 24 учеников. Из них олимпиадные задачи любят решать 6 человек, обычные и олимпиадные – 2 человека, а 3 ученика вообще не любят решать задачки. Сколько у репетитора по математике тех учеников, которые любят решать только обычные задачи?\\\\\n",
    "solution": "193. Всего решать задачи любят $24-3=21$ человек. Только олимпиадные задачи любят решать $6-2=4$ человека, значит только обычные задачи любят решать $21-4-2=15$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 194,
    "problem": "194. В магазин привезли одинаковое количество ящиков с бананами и апельсинами. Всего 96 кг.  Один ящик с бананами тяжелее, чем ящик с апельсинами на 2 кг, и их общий вес на 24 кг больше, чем вес апельсинов. Сколько ящиков бананов и сколько  ящиков апельсинов привезли? Сколько килограммов бананов в одном ящике? Сколько килограммов апельсинов?\\\\\n",
    "solution": "194. Пусть ящик с апельсинами весит $x$кг, тогда ящик с бананами весит $x+2$кг. Раз вес ящиков с бананами на 24 кг больше, чем с апельсинами, их должно быть $24:2=12$ штук (так как каждый ящик весит больше на 2 кг) и тогда $12(x+x+2)=96,\\ 2x+2=8,\\ 2x=6,\\ x=3,\\ x+2=5.$ Таким образом, ящиков было по 12 штук, ящик с апельсинами весит 3 кг, а ящик с бананами --- 5 кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 195,
    "problem": "195. В одной рукописи было 240 страниц, в другой --- 320 страниц, в третьей --- 480 страниц. Третью рукопись пришлось перепечатывать на 4 дня дольше, чем вторую. Сколько потребовалось дней, чтобы при одной и той же производительности труда перепечатать все три рукописи?\\\\\n",
    "solution": "195. В третьей рукописи на $480-320=160$ страниц больше, чем во второй, а значит печатали со скоростью $160:4=40$ страниц в день. Тогда на все три рукописи ушло $(240+320+480):40=26$ дней.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 196,
    "problem": "196. Маша купила больше Вари на 6 шоколадок и потратила на 300 рублей больше. Всего было куплено 10 шоколадок. Сколько потратила каждая девочка на шоколад?\\\\\n",
    "solution": "196. Одна шоколадка стоила $300:6=50$ рублей, значит всего было потрачено $50\\cdot10=500$ рублей. Если Варя потратила $x$ рублей, то Маша потратила $x+300$ и $x+x+300=500,\\ 2x+300=500,\\ 2x=200,\\ x=100,\\ x+300=400$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 197,
    "problem": "197. Иван разделил 360 на задуманное число. Из результата вычел 17, затем умножил на 3 и прибавил 21. Получилось 105. Какое число задумал Иван?\\\\\n",
    "solution": "197. Сделаем действия в обратном порядке: $105-21=84,\\ 84:3=28,\\ 28+17=45,\\ 360:45=8.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 198,
    "problem": "198. Игорь задумал число и вычел из него 8. Полученную разность умножил на 9. В получившемся числе поменял цифры местами, итог разделил на 4 и получил 18. Какое число задумал Игорь?\\\\\n",
    "solution": "198. Сделаем действия в обратном порядке: $18\\cdot4=72,\\ 72\\rightarrow27,\\ 27:9=3,\\ 3+8=11.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 199,
    "problem": "199.  Если число лет Кати увеличить сначала на 19, а потом ещё в 2 раза, затем полученный результат уменьшить на 10 и разделить на 11, то будет 4. Сколько лет Кате?\\\\\n",
    "solution": "199. Сделаем действия в обратном порядке: $4\\cdot11=44,\\ 44+10=54,\\ 54:2=27,\\ 27-19=8$ лет.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 200,
    "problem": "200. Миша задумал число и вычел из него 49. Потом он разделил 364 на результат, прибавил к частному 12, умножил на 5 и получил 200. Какое число задумал Миша?\\\\\n",
    "solution": "200. Сделаем действия в обратном порядке: $200:5=40,\\ 40-12=28,\\ 364:28=13,\\ 13+49=62.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 201,
    "problem": "201. Сколько весит репка, если она весит 4 кг и ещё половину репки?\\\\\n",
    "solution": "201. Другая половина репки весит 4 кг, значит репка весит $4\\cdot2=8$кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 202,
    "problem": "202. Сколько весит кирпич, если он весит 2 кг и ещё $\\cfrac{5}{6}$ своего веса?\\\\\n",
    "solution": "202. Значит $\\cfrac{1}{6}$ кирпича весит 2 кг, тогда кирпич весит $2\\cdot6=12$кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 203,
    "problem": "203. После того, как пешеход прошел половину пути и 1 км, ему осталось пройти треть пути и 1 км. Чему равен весь путь?\\\\\n",
    "solution": "203. Пусть весь путь был $6x,$ тогда $3x+1+2x+1=6x,\\ 5x+2=6x,\\ 2=x,\\ 6x=6\\cdot2=12$км.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 204,
    "problem": "204. Каждую секунду бактерия делится на две новые бактерии. Известно, что весь объём одного стакана бактерии заполняют за 1 минуту. За сколько секунд стакан будет заполнен бактериями наполовину?\\\\\n",
    "solution": "204. Если стакан наполнен бактериями наполовину, через 1 секунду он наполнится полностью. Значит, наполовину он был наполнен через 59 секунд.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 205,
    "problem": "205. На поверхности пруда плавает одна кувшинка, которая постоянно делится и разрастается. Таким образом, каждый день площадь, которую занимают кувшинки, увеличивается в два раза. Через 30 дней покрытой оказывается вся поверхность пруда. За сколько дней покроется кувшинками вся поверхность пруда, если изначально на поверхности будут плавать две кувшинки?\\\\\n",
    "solution": "205. Если кувшинка за 30 дней покрывает весь пруд, за 29 дней она покрывает половину пруда. Тогда две кувшинки за 29 дней покроют весь пруд.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 206,
    "problem": "206. Коля купил 2 пирожных, 4 кекса и 2 шоколадки, а Антон купил 1 кекс, 3 шоколадки и 3 пирожных. Сколько стоит кекс, если Коля за свои покупки заплатил 440 рублей, а Антон 560?\\\\\n",
    "solution": "206. Повторим покупку Коли 3 раза, а покупку Антона 2 раза, получим: 6 пирожных, 12 кексов и 6 шоколадок стоят $3\\cdot440=1320$ рублей, а 6 пирожных, 2 кекса и 6 шоколадок стоят $2\\cdot560=1120$ рублей. Поэтому $12-2=10$ кексов стоят $1320-1120=200$ рублей, то есть 1 кекс стоит $200:10=20$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 207,
    "problem": "207. 17 маленьких бусинок и 18 больших бусинок стоят вместе 528 рублей. А 18 маленьких бусинок и 17 больших бусинок стоят 522 рубля. Сколько заплатит девочка за 20 больших и 20 маленьких бусинок?\\\\\n",
    "solution": "207. Сложим её покупки: 35 больших и 35 маленьких бусинок стоят $528+522=1050$ рублей, поэтому 5 больших и 5 маленьких бусинок стоят $1050:7=150$ рублей, а 20 больших и 20 маленьких бусинок стоят $4\\cdot150=600$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 208,
    "problem": "208. Оля купила 1 блокнот и 8 ручек за 121 рубль. Ира купила 5 блокнотов и 6 ручек за 129 рублей. Сколько стоит блокнот? Сколько стоит ручка?\\\\\n",
    "solution": "208. Повторим покупку Оли 5 раз: 5 блокнотов и $5\\cdot8=40$ ручек стоят $5\\cdot121=605$ рублей. Значит, $40-6=34$ ручки стоят $605-129=476$ рублей, поэтому 1 ручка стоит $476:34=14$ рублей, а 1 блокнот --- $121-8\\cdot14=9$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 209,
    "problem": "209. Одно пирожное и 4 булочки стоят 200 рублей, а 2 пирожных и 4 булочки стоят 300 рублей. Сколько булочек сможет купить Ваня, если у него есть 1000 рублей и он уже купил 8 пирожных?\\\\\n",
    "solution": "209. 1 пирожное стоит $300-200=100$ рублей, значит 1 булочка стоит $(200-100):4=25$ рублей. Значит, Ваня сможет купить $(1000-8\\cdot100):25=8$ булочек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 210,
    "problem": "210. 2 красных кирпича и 1 белый кирпич легче, чем 3 красных кирпича на 1 кг. Что тяжелее, красный или белый кирпич, и на сколько?\\\\\n",
    "solution": "210. Представим себе двухчашечные весы и снимем с каждой из сторон по 2 красных кирпича. Получим, что 1 белый кирпич легче 1 красного кирпича на 1 кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 211,
    "problem": "211. На острове Трям живут 3 разных племени. В первом и втором племенах живут 47 человек. В третьем и во втором вместе живут 21 человек, причём в третьем человек в 3 раза меньше, чем в первом. У всех островитян есть или 2 рубина, или 3 алмаза. Всего у них 180 драгоценных камней. Сколько алмазов есть у жителей острова?\\\\\n",
    "solution": "211. Пусть в третьем племени живёт $x$ человек, тогда в первом племени живёт $3x$ человек, а во втором --- $21-x.$ Значит, $3x+21-x=47,\\ 2x+21=47,\\ 2x=26,\\ x=13$ человек. Значит, всего на острове живёт $47+13=60$ человек. Если бы у всех были бы рубины, их было бы $60\\cdot2=120$ штук, что на $180-120=60$ меньше, чем должно быть. Одна замена рубинов на алмазы делает на $3-2=1$ камень больше, значит таких замен должно быть $60:1=60.$ То есть должно быть 60 человек с алмазами, у них будет $60\\cdot3=180$ алмазов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 212,
    "problem": "212. Васе хватает денег на 2 конфеты и ещё остаётся три рубля. Если бы денег у Васи было в два раза больше, он смог бы купить пять конфет, и у него остался бы один рубль. Сколько стоит одна конфета?\\\\\n",
    "solution": "212. В 2 раза больше денег --- это $2\\cdot2=4$ конфеты и ещё $2\\cdot3=6$ рублей. С другой стороны, на эти 6 рублей можно купить пятую конфету и ещё рубль останется, поэтому одна конфета стоит $6-1=5$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 213,
    "problem": "213. Если Дима купит 1 конфету, у него останется 1 рубль, а на 2 конфеты ему не хватит 3 рублей. Сколько стоит конфета?\\\\\n",
    "solution": "213. У Димы остаётся 1 рубль, и если добавить к нему 3 рубля, то можно будет купить вторую конфету. Значит, конфета стоит $1+3=4$ рубля.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 214,
    "problem": "214. Слава собирался купить 20 конфет, но ему не хватало для этого 3 руб. Тогда Слава купил 15 конфет, и у него осталось 7 руб. сдачи. Сколько стоит одна конфета?\\\\\n",
    "solution": "214. На $7+3=10$ рублей можно у=купить недостающие  $20-15=5$ конфет, значит одна конфета стоит $10:5=2$ рубля.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 215,
    "problem": "215. Три поросенка за три дня построили 3 домика. За сколько дней шесть таких же поросят построят себе шесть таких же домиков?\\\\\n",
    "solution": "215. Если поросят стало в 2 раза больше, то и домиков за то же время они построят в 2 раза больше. Значит, 6 поросят построят 6 домиков за 3 дня.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 216,
    "problem": "216. Три землекопа за два часа выкопали три ямы. Сколько ям выкопают шесть землекопов за пять часов?\\\\\n",
    "solution": "216. Один землекоп за 2 часа выкопает одну яму, тогда 6 землекопов за 2 часа выкопают 6 ям, а за 5 часов выкопают $6\\cdot2+6:2=15$ ям.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 217,
    "problem": "217. На одной чаше весов лежит 4 яблока, на другой --- 6 груш. Если добавить одно такое же яблоко к грушам, то весы будут уравновешены. Сколько груш уравновешивают одно яблоко?\\\\\n",
    "solution": "217. 4 яблока весят как 6 груш и 1 яблоко, значит 3 яблока весят как 6 груш, значит 1 яблоко весит как 2 груши.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 218,
    "problem": "218. На левой чаше весов 5 одинаковых яблок, на правой чаше --- 1 яблоко и 2 одинаковые груши. Груша больше, чем яблоко. Весы находятся в равновесии. Яблоко весит 100 г. Сколько весит груша?\\\\\n",
    "solution": "218. Уберём по 1 яблоку с обеих чаш: 4 яблока весят как 2 груши, значит 2 яблока весят как груша, значит груша весит $100\\cdot2=200$г.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 219,
    "problem": "219. Миша, Коля и Петя вместе имеют массу 89 кг. Миша с Колей вместе имеют массу 63 кг, Коля с Петей --- 58 кг. Сколько весит каждый мальчик?\\\\\n",
    "solution": "219. Петя весит $89-63=26$кг, Миша весит $89-58=31$кг, а Коля весит $89-26-31=32$кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 220,
    "problem": "220. Четыре девочки пошли гулять и решили сделать фотографии друг с другом. Для каждого снимка какие-нибудь три из них становились в группу, а четвертая фотографировала их. Вечером они посчитали, что Аня присутствует на 8 снимках, Таня на 6 снимках, Оля на 3 снимках, Катя на 7 снимках. Сколько фотографий сделала Таня?\\\\\n",
    "solution": "220. Сложим все фотографии: $8+6+3+7=24.$ Так как на каждой фотографии по 3 девочки, каждая фотография была посчитана 3 раза и на самом деле их $24:3=8.$ Таня присутствует на 6 снимках, значит сделала она $8-6=2$ снимка.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 221,
    "problem": "221. Четыре девочки поют песни, аккомпанируя друг другу. Каждый раз одна из них играет на фортепьяно, а остальные три поют. Вечером они посчитали, что Аня\nспела 8 песен, Таня --- 6 песен, Оля --- 3 песни, а Катя --- 7 песен. Сколько раз аккомпанировала Таня?\\\\\n",
    "solution": "221. Сложим все песни: $8+6+3+7=24.$ Так как каждую песню пели 3 девочки, каждая песня была посчитана 3 раза и на самом деле их $24:3=8.$ Таня пела 6 песен, значит аккомпанировала она $8-6=2$ раза.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 222,
    "problem": "222. Котёнок Гав получил  подарки от друзей:  тортов и кексов вместе 7 штук, пирогов и кексов --- 9, а тортов и пирогов --- 6. Сколько всего подарков?\\\\\n",
    "solution": "222. Сложим все подарки: $7+9+6=22.$ Каждый подарок был посчитан 2 раза, значит всего их $22:2=11$ штук.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 223,
    "problem": "223. У Миши в 7 раз больше конфет, чем у Оли. Если Миша отдаст Оле 21 конфету, то конфет у детей станет поровну. Сколько конфет было у Миши и Оли вместе?\\\\\n",
    "solution": "223. Если у Оли $x$ конфет, то у Миши их с одной стороны $7x,$ а с другой стороны $x+42$ (если он отдаст 21 конфету, у обоих станет по $x=21$). Значит, $7x=x+42,\\ 6x=42,\\ x=7$ конфет. Значит, вместе у них было $7+7\\cdot7=56$ конфет.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 224,
    "problem": "224. У Вари на 100 рублей больше, чем у Оли. Сколько нужно отдать Варе Оле, чтобы у них стало поровну?\\\\\n",
    "solution": "224. Если у Оли $x$ рублей, у Вари их $x+100$ и надо отдать 50 рублей (у обеих станет по $x+50$).\\\\\n"
  },
  {
    "i": 225,
    "problem": "225. Два лесоруба варили на обед кашу. Один всыпал в котёл 2 кружки крупы, второй --- 3 кружки. Когда каша была готова, подходит к ним третий лесоруб и говорит: позвольте мне с вами пообедать, я заплачу вам 5 монет. Как им поделить монеты?\\\\\n",
    "solution": "225. Всего у них 5 кружек крупы на троих, поделим их на 15 частей, каждому лесорубу достанется по $15:3=5$ частей. Тогда первый продал третьему $2\\cdot3-5=1$ часть, а второй --- $3\\cdot3=5=4$ части, поэтому первому надо дать 1 рубль, а второму --- 4 рубля.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 226,
    "problem": "226. Чук и Гек вместе с мамой наряжали ёлку. Чтобы они не подрались, мама выделила каждому из братьев по одинаковому числу веточек и по одинаковому числу игрушек. Чук попробовал на каждую ветку повесить по одной игрушке, но ему не хватило для этого одной ветки. Гек попробовал на каждую ветку повесить по две игрушки, но одна ветка у него оказалась пустой. Как вы думаете, сколько веток и сколько игрушек выделила мама сыновьям?\\\\\n",
    "solution": "226. Пусть Гек с одной ветки перевесит игрушку на пустую ветку, а с другой игрушку отложит. Получится в точности ситуация Чука (3 ветки по одной игрушке и 1 игрушка в стороне), значит всего веток и было 3, а игрушек --- 4.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 227,
    "problem": "227. Летели галки, сели на палки. Сядут по одной --- галка лишняя, сядут по две --- палка лишняя. Сколько было палок и сколько было галок?\\\\\n",
    "solution": "227. Пусть во второй ситуации 1 галка пересядет на пустую палку, а другая отлетит в сторону. Получится в точности первая ситуация (3 палки по одной галке и 1 галка в стороне), значит всего палок и было 3, а галок --- 4.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 228,
    "problem": "228. Найдите наибольшее целое число, дающее при делении на 13 с остатком частное 17.\\\\\n",
    "solution": "228. Наибольший возможный остаток при делении на 13 равен 12, значит это число $13\\cdot17+12=233.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 229,
    "problem": "229. На озере росли 45 белых и жёлтых лилий. После того, как 9 жёлтых лилий облетели, а 3 белых лилии пожелтели, то белых лилий стало втрое меньше, чем жёлтых. Сколько белых и жёлтых лилий вначале было на озере?\\\\\n",
    "solution": "229. Лилий осталось $45-9=36.$ Пусть белых лилий $x,$ тогда жёлтых лилий $3x$ и $x+3x=36,\\ 4x=36,\\ x=9.$ Значит, белых лилий изначально было $9+3=12,$ а жёлтых --- $45-12=33.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 230,
    "problem": "230. У Вари на 300 рублей больше, чем у Маши. Сколько денег должна Варя отдать Маше, чтобы у них стало поровну?\\\\\n",
    "solution": "230. Если у Маши $x$ рублей, у Вари их $x+300$ и надо отдать 150 рублей (у обеих станет по $x+150$).\\\\\n"
  },
  {
    "i": 231,
    "problem": "231. Вася должен был разделить число на 2 и к результату прибавить 3, а он по ошибке умножил число на 2 и от полученного произведения отнял 3. Ответ всё равно получился правильный! Какой?\\\\\n",
    "solution": "231. Пусть у него было число $2x,$ тогда $2x:2+3=2x\\cdot2-3,\\ x+3=4x-3,\\ 3=3x-3,\\ 3x=6,\\ x=2,\\ 2x=4.$ Значит, получил он $4:2+3=5.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 232,
    "problem": "232. В коробке лежат синие, красные и зелёные карандаши. Всего 20 штук. Синих в 6 раз больше, чем зелёных, красных меньше, чем синих. \nСколько в коробке красных карандашей?\\\\\n",
    "solution": "232. Если зелёный был 1, то синих было 6, а красных 13, что не подходит. если зелёных было 3 или больше, то синих было 18 или больше, тогда в сумме их уже больше 20. Значит, зелёных карандашей было 2, тогда синих было 12, а красных было 6.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 233,
    "problem": "233. В 12-этажном доме на один этаж  приходится 3 квартиры. В каком подъезде будет расположена квартира 189?\\\\\n",
    "solution": "233. В одном подъезде $12\\cdot3=36$ квартир. Поделим с остатком: $189:36=5$ (ост. 9), значит эта квартира расположена в 6-м  подъезде.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 234,
    "problem": "234. Миша обратил внимание, что на улице на каждом пешеходном переходе 12 полос, а в переулке на каждом пешеходном переходе 7 полос. Всего есть 8 переходов и 81 полоса. Сколько пешеходных переходов в переулке?\\\\\n",
    "solution": "234. Если бы все переходы были в переулке, на них было бы $8\\cdot7=56$ полос, что на $81-56=25$ меньше, чем должно быть. При замене переулка на улицу становится на $12-7=5$ полос больше, значит необходимо произвести $25:5=5$ замен и переходов в переулке останется $8-5=3.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 235,
    "problem": "235. При устройстве городского парка посадили деревья. Сосен посадили в 6 раз больше, чем елей, а лип на 30 меньше, чем берёз. Сколько посажено сосен и берёз вместе, если лиственных деревьев было 84, и это вдвое больше, чем хвойных?\\\\\n",
    "solution": "235. Пусть лип было посажено $x,$ тогда берёз было посажено $x+30$ и $x+x+30=84,\\ 2x+30=84,\\ 2x=54,\\ x=27,\\ x+30=57.$ Пусть елей было посажено $y,$ тогда сосен посажено $6y$ и $y+6y=84:2,\\ 7y=42,\\ y=6,\\ 6y=36.$ Значит, сосен и берёз вместе было посажено $36+57=93$ дерева.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 236,
    "problem": "236. В заповеднике водятся волки, тигры, зайцы и косули. Волков в 7 раз больше, чем тигров, а зайцев на 20 больше, чем косуль. Сколько в заповеднике косуль и волков вместе, если хищных животных 56 особей, и это вдвое меньше, чем травоядных?\\\\\n",
    "solution": "236. Пусть тигров было $x,$ тогда волков было $7x$ и $x+7x=56,\\ 8x=56,\\ x=7,\\ 7x=49.$ Пусть косуль было $y,$ тогда зайцев $y+20$ и $y+y+20=56\\cdot2,\\ 2y+20=112,\\ 2y=92,\\ y=46.$ Тогда волков и косуль было $49+46=95$ особей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 237,
    "problem": "237. Из 4 тонн винограда и 3 тонн яблок получается 1130 кг сухофруктов. Из 3 тонн винограда и 4 тонн яблок получается 1250 кг сухофруктов. Сколько килограммов сухофруктов получится из 5 тонн винограда и 5 тонн яблок? Сколько килограммов изюма получается из 1 тонны винограда?\\\\\n",
    "solution": "237. Объединим данные: из $3+4=7$ тонн яблок и $4+3=7$ тонн винограда получится $1130+1250=2380$кг сухофруктов, поэтому из 1 т яблок и 1 т винограда получится $2380:7=340$кг сухофруктов, а значит из 5 т яблок и 5 т винограда получится $340\\cdot5=1700$кг сухофруктов. Из 3 тонн винограда и 3 тонн яблок получится $340\\cdot3=1020$кг сухофруктов, значит из 1 тонны винограда получится $1130-1020=110$кг изюма.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 238,
    "problem": "238. Из 5 тонн слив и 4 тонн груш получается 1530 кг сухофруктов. Из 4 тонн слив и 5 тонн груш получается 1620 кг сухофруктов. Сколько килограммов сухофруктов получится из 7 тонн слив и 7 тонн груш? Сколько килограммов чернослива получается из 1 тонны слив?\\\\\n",
    "solution": "238. Объединим данные: из $5+4=9$ тонн слив и $4+5=9$ тонн груш получится $1530+1620=3150$кг сухофруктов, поэтому из 1 т слив и 1 т груш получится $3150:9=350$кг сухофруктов, а значит из 7 т слив и 7 т груш получится $350\\cdot7=2450$кг сухофруктов. Из 4 тонн слив и 4 тонн груш получится $350\\cdot4=1400$кг сухофруктов, значит из 1 тонны слив получится $1530-1400=130$кг чернослива.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 239,
    "problem": "239. Шесть карандашей стоят на 30 рублей дешевле, чем три ручки и три карандаша. На сколько рублей карандаш дешевле ручки?\\\\\n",
    "solution": "239. Уберём по 3 карандаша: 3 карандаша стоят на 30 рублей дешевле, чем 3 ручки, значит карандаш стоит на $30:3=10$ рублей дешевле ручки.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 240,
    "problem": "240. Восемь тетрадей стоят на 40 рублей дешевле, чем четыре тетради и четыре блокнота. На сколько рублей тетрадь дешевле блокнота?\\\\\n",
    "solution": "240. Уберём по 4 тетради: 4 тетради стоят на 40 рублей дешевле, чем 4 блокнота, значит тетрадь стоит на $40:4=10$ рублей дешевле блокнота.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 241,
    "problem": "241. Маша, Миша, Саша и Даша вместе  весят 200 кг. Маша и Саша вместе в два раза тяжелее Миши, Даша с Машей весят столько же, сколько и Саша с  Мишей. Сколько весят Саша и Миша вместе?\\\\\n",
    "solution": "241. Саша и Миша весят половину общего веса, то есть $200:2=100$кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 242,
    "problem": "242. Маша, Миша, Саша и Даша вместе  весят 100 кг. Маша и Саша вместе в два раза тяжелее Миши, Даша с Машей весят столько же, сколько и Саша с  Мишей. Сколько весят Саша и Миша вместе?\\\\\n",
    "solution": "242. Саша и Миша весят половину общего веса, то есть $100:2=50$кг.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 243,
    "problem": "243. Мастер изготавливает три ключа в день, подмастерье делает два ключа в день, но каждый пятый выходит бракованный. Сколько нужно взять подмастерьев мастеру, если ему надо изготовить 110 хороших ключей за 10 дней?\\\\\n",
    "solution": "243. Подмастерьям необходимо изготовить $110-3\\cdot10=80$ ключей. Один подмастерье за 10 дней сделает $10\\cdot2-10\\cdot2:5=16$ хороших ключей, значит необходимо взять $80:16=5$ подмастерьев.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 244,
    "problem": "244. Мастер изготавливает четыре ключа в день, подмастерье делает три ключа в день, но каждый пятый выходит бракованный. Сколько нужно взять подмастерьев мастеру, если ему надо изготовить 180 хороших ключей за 9 дней?\\\\\n",
    "solution": "244. Подмастерьям необходимо изготовить $180-4\\cdot9=144$ ключа. Один подмастерье за 9 дней сделает $9\\cdot3=27$ ключей, из которых 5 бракованные. Поделим с остатком: $144:(27-5)=6$ (ост. 12), значит необходимо взять 7 подмастерьев.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 245,
    "problem": "245. Начиная с шестого дня рождения Паша получал на один подарок меньше, чем в прошлый год. После своего десятого дня рождения у него оказалось в сумме 55 подарков. Сколько подарков он получил на десятый день рождения?\\\\\n",
    "solution": "245. Пусть за первые 4 дня рождения Паша получил $y$ подарков, а на 5 день рождения он получил $x$ подарков. Тогда всего у него после 10 дня рождения будет $y+x+x-1+x-2+x-3+x-4+x-5=y+6x-15$ подарков, поэтому $y+6x-15=55,\\ y+6x=70.$ Минимально возможное значение $x$ равно 5 (он не мог получить на 10 день рождения меньше 0 подарков), а максимальное --- 11 ($12\\cdot6=72>70$). Значит, на 10 день рождения он мог получить от $5-5=0$ до $11-5=6$ подарков.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 246,
    "problem": "246. Начиная с шестого дня рождения Паша получал на два подарка меньше, чем в прошлый год. После своего одиннадцатого дня рождения у него оказалось в сумме 112 подарков. Сколько подарков он получил на десятый день рождения?\\\\\n",
    "solution": "246. Пусть за первые 4 дня рождения Паша получил $y$ подарков, а на 5 день рождения он получил $x$ подарков. Тогда всего у него после 11 дня рождения будет $y+x+x-2+x-4+x-6+x-8+x-10+x-12=y+7x-42$ подарка, поэтому $y+7x-42=112,\\ y+7x=154.$ Минимально возможное значение $x$ равно 12 (он не мог получить на 11 день рождения меньше 0 подарков), а максимальное --- 22 ($23\\cdot7=161>154$). Значит, на 10 день рождения он мог получить от $12-10=2$ до $22-10=12$ подарков.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 247,
    "problem": "247. На школьном стадионе встретились футболисты и баскетболисты. Каждую минуту либо один футболист уходил играть в баскетбол, либо два баскетболиста присоединялись к футболистам. Через 10 минут ребята заметили, что на поле остались только футболисты. Сколько могло быть баскетболистов изначально?\\\\\n",
    "solution": "247. Количество баскетболистов каждую минуту либо увеличивалось на 1, либо уменьшалось на 2. Значит, максимум баскетболистов могло быть $10\\cdot2=20$ человек (если количество только уменьшалось). Если заменить одно уменьшение на увеличение, изначальное количество баскетболистов уменьшится на $2+1=3.$ Значит, их могло быть $20,\\ 17,\\ 14,\\ 11,\\ 8,\\ 5,\\ 2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 248,
    "problem": "248. На школьном стадионе встретились футболисты и баскетболисты. Каждую минуту либо один футболист уходил играть в баскетбол, либо два баскетболиста присоединялись к футболистам. Через 11 минут ребята заметили, что на поле остались только футболисты. Сколько могло быть баскетболистов изначально?\\\\\n",
    "solution": "248. Количество баскетболистов каждую минуту либо увеличивалось на 1, либо уменьшалось на 2. Значит, максимум баскетболистов могло быть $11\\cdot2=22$ человека (если количество только уменьшалось). Если заменить одно уменьшение на увеличение, изначальное количество баскетболистов уменьшится на $2+1=3.$ Значит, их могло быть $22,\\ 19,\\ 16,\\ 13,\\ 10,\\ 7,\\ 4,\\ 1.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 249,
    "problem": "249. В школе, в которой учатся 655 детей, началась эпидемия. Каждый день заболевает более половины от ещё не заболевших (то есть в первый день здоровых не более 327 детей). На какой день уже точно можно утверждать, что здоровых детей меньше 10?\\\\\n",
    "solution": "249. В первый день здоровых не более 327 детей, во второй не более 163, в третий не более 81, на четвёртый не более 40, на пятый не более 19, на шестой меньше 10.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 250,
    "problem": "250. В школе, в которой учатся 725 детей, началась эпидемия. Каждый день заболевает более половины от ещё не заболевших (то есть в первый день здоровых не более 362 детей). На какой день уже точно можно утверждать, что здоровых детей меньше 11?\\\\\n",
    "solution": "250. В первый день здоровых не более 362 детей, во второй не более 180, в третий не более 89, на четвёртый не более 44, на пятый не более 21, на шестой меньше 11.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 251,
    "problem": "251. На конкурсе живописи каждый рисунок оценивается в целое число баллов от 1 до 20, но в окончательном подсчёте участнику засчитывается только 4 лучших рисунка. За 5 рисунков Вася набрал 72 балла. Какой наименьший результат может получиться при окончательном подсчёте?\\\\\n",
    "solution": "251. Для нахождения минимального количества баллов, идущих в зачёт, необходимо найти максимально возможную стоимость худшего рисунка. Если бы худший рисунок стоил 15 баллов, Вася набрал бы как минимум $15\\cdot5=75$ баллов, что больше, чем набранные им 72 балла. При этом стоить 14 баллов он может (например, если Вася набрал $14,\\ 14,\\ 14,\\ 14$ и 16 баллов), а таком случае в зачёт пойдёт $72-14=58$ баллов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 252,
    "problem": "252. На конкурсе живописи каждый рисунок оценивается в целое число баллов от 1 до 20, но в окончательном подсчёте участнику засчитывается только 4 лучших рисунка. За 5 рисунков Петя набрал 82 балла. Какой наименьший результат может получиться при окончательном подсчёте?\\\\\n",
    "solution": "252. Для нахождения минимального количества баллов, идущих в зачёт, необходимо найти максимально возможную стоимость худшего рисунка. Если бы худший рисунок стоил 17 баллов, Петя набрал бы как минимум $17\\cdot5=85$ баллов, что больше, чем набранные им 82 балла. При этом стоить 16 баллов он может (например, если Петя набрал $16,\\ 16,\\ 16,\\ 16$ и 18 баллов), а таком случае в зачёт пойдёт $82-16=66$ баллов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 253,
    "problem": "253. Вадим, Кирилл и Алина покупали подарок из двух частей. Вадим заплатил за первую часть подарка 5695 рублей, а Алина 1405 рублей за вторую. Изначально они договаривались, что Вадим заплатит половину всей суммы за подарок, а Кирилл и Алина --- поровну за оставшуюся часть. Понятно, что Кирилл и Алина должны Вадиму, но Кирилл решил заплатить за Алину остаток. Сколько теперь Кирилл должен Вадиму?\\\\\n",
    "solution": "253. Весь подарок стоил $5695+1405=7100$ рублей, значит изначально Вадим должен был заплатить $7100:2=3550$ рублей. Он заплатил больше и именно эту разницу ему должен отдать Кирилл, чтобы все оказались в расчёте: $5695-3550=2145$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 254,
    "problem": "254. Вадим, Кирилл и Алина покупали подарок из двух частей. Вадим заплатил за первую часть подарка 5695 рублей, а Алина 1445 рублей за вторую. Изначально они договаривались, что Вадим заплатит половину всей суммы за подарок, а Кирилл и Алина --- поровну за оставшуюся часть. Понятно, что Кирилл и Алина должны Вадиму, но Кирилл решил заплатить за Алину остаток. Сколько теперь Кирилл должен Вадиму?\\\\\n",
    "solution": "254. Весь подарок стоил $5695+1445=7140$ рублей, значит изначально Вадим должен был заплатить $7140:2=3570$ рублей. Он заплатил больше и именно эту разницу ему должен отдать Кирилл, чтобы все оказались в расчёте: $5695-3570=2125$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 255,
    "problem": "255. Одна весёлая и две грустных обезьяны съедают ящик бананов за час, а четыре весёлых и две грустных обезьяны съедают ящик бананов за 20 минут. Сколько времени одна весёлая обезьяна будет есть ящик бананов? (Все грустные обезьяны едят с одной скоростью, и все весёлые тоже с одной скоростью.)\\\\\n",
    "solution": "255. 4 весёлых обезьяны и 2 грустных за $3\\cdot20=60$ минут съедят $1\\cdot3=3$ ящика бананов, а 1 весёлая обезьяна и 2 грустных за то же время съедают 1 ящик бананов. Значит, $4-1=3$ весёлых обезьяны за 60 минут съедают $3-1=2$ ящика бананов. Тогда 1 весёлая обезьяна съедает 2 ящика бананов за $60\\cdot3=180$ минут, поэтому 1 ящик бананов она съест за $180:2=90$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 256,
    "problem": "256. Две весёлых и четыре грустных обезьяны съедают ящик бананов за 30 минут, а две весёлых и одна грустная обезьяна съедают ящик бананов за 40 минут. Сколько времени одна весёлая обезьяна будет есть ящик бананов? (Все грустные обезьяны едят с одной скоростью, и все весёлые тоже с одной скоростью.)\\\\\n",
    "solution": "256. 8 весёлых обезьяны и 4 грустных за $40:4=10$ минут съедят 1 ящик бананов, значит за $10\\cdot3=30$ минут они съедят $1\\cdot3=3$ ящика бананов. Поэтому $8-2=6$ весёлых обезьян за 30 минут съедают $3-1=2$ ящика бананов. Значит, 1 весёлая обезьяна съест 2 ящика бананов за $30\\cdot6=180$ минут, а 1 ящик --- за $180:2=90$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 257,
    "problem": "257. Имеется 35 брёвен --- длинных и коротких. Длинные распиливают на 5 частей, а короткие --- на 4 части. Чтобы распилить все короткие брёвна, потребовалось сделать столько же распилов, сколько чтобы распилить все длинные. Сколько было сделано распилов?\\\\\n",
    "solution": "257. На распиливание длинного бревна уходит $5-1=4$ распила, а на распиливание короткого --- $4-1=3.$ Предположим, что все брёвна короткие, тогда на распиливание коротких брёвен ушло $3\\cdot35=105$ распилов, а на распиливание длинных --- 0. Разница между распилами коротких брёвен и распилами длинных составляет $105-0=105.$ При замене одного короткого бревна на длинное количество распилов коротких брёвен уменьшается на 3, а количество распилов длинных увеличивается на 4, таким образом разница уменьшается на $3+4=7.$ Значит, необходимо сделать $105:7=15$ замен (разница должна стать равной 0), поэтому длинных брёвен должно быть 15, а следовательно общее количество распилов равно $20\\cdot3\\cdot2=120.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 258,
    "problem": "258. Имеется 36 брёвен --- длинных и коротких. Длинные распиливают на 6 частей, а короткие --- на 5 частей. Чтобы распилить все короткие брёвна, потребовалось сделать столько же распилов, сколько чтобы распилить все длинные. Сколько было сделано распилов?\\\\\n",
    "solution": "258. На распиливание длинного бревна уходит $6-1=5$ распилов, а на распиливание короткого --- $5-1=4.$ Предположим, что все брёвна короткие, тогда на распиливание коротких брёвен ушло $4\\cdot36=144$ распила, а на распиливание длинных --- 0. Разница между распилами коротких брёвен и распилами длинных составляет $144-0=144.$ При замене одного короткого бревна на длинное количество распилов коротких брёвен уменьшается на 4, а количество распилов длинных увеличивается на 5, таким образом разница уменьшается на $4+5=9.$ Значит, необходимо сделать $144:9=16$ замен (разница должна стать равной 0), поэтому длинных брёвен должно быть 16, а следовательно общее количество распилов равно $16\\cdot5\\cdot2=160.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 259,
    "problem": "259. Какое число надо умножить на 10, чтобы получилось частное чисел 100 и 5?\\\\\n",
    "solution": "259. Это число $100:5:10=2.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 260,
    "problem": "260. Какое число надо разделить на 5, чтобы получилось произведение чисел 10 и 2?\\\\\n",
    "solution": "260. Это число $10\\cdot2\\cdot5=100.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 261,
    "problem": "261. В тринадцатиэтажном доме на каждом этаже по 4 квартиры. На каком этаже расположена квартира №38?\\\\\n",
    "solution": "261. Поделим с остатком: $38:4=9$ (ост. 2). Значит, квартира №38 находится на 10-м этаже.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 262,
    "problem": "262. Из 18 школьников 12 изучают английский язык, а 14 --- немецкий язык. Сколько школьников изучают два языка, если известно, что каждый изучает хотя бы один язык?\\\\\n",
    "solution": "262. Если мы сложим школьников, изучающих английский, со школьниками, изучающими немецкий, получим $12+14=26.$ Результат оказался больше, чем общее количество школьников, так как изучающие оба языка школьники были посчитаны 2 раза, значит их было $26-18=8.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 263,
    "problem": "263. У Максима есть немного карманных денег, на которые он может купить себе одно мороженое, но на второе мороженое денег уже не хватает. Мама обнаружила, что если дать Максиму в четыре раза больше денег, чем ему не хватает до второго мороженого, то он сможет купить ровно три мороженых. А во сколько раз больше, чем ему не хватает на второе, надо дать ему денег, чтобы хватило ровно на четыре мороженых?\\\\\n",
    "solution": "263. Пусть у Максима изначально $a$ денег, а на второе мороженое ему не хватает $b$ денег. Тогда на $a+b$ денег он может купить 2 мороженых, а на $a+4b$ денег он может купить 3 мороженых, а значит 1 мороженое стоит $4b-b=3b$ денег. Поэтому для покупки 4 мороженых надо дать на $3b$ денег больше, чем на 3 мороженых, то есть $4b+3b=7b$ денег, что в 7 раз больше, чем ему не хватает на второе.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 264,
    "problem": "264. У Кирилла есть немного карманных денег, на которые он может купить себе одно мороженое, но на второе мороженое денег уже не хватает. Мама обнаружила, что если дать Кириллу в пять раз больше денег, чем ему не хватает до второго мороженого, то он сможет купить ровно три мороженых. А во сколько раз больше, чем ему не хватает на второе, надо дать ему денег, чтобы хватило ровно на четыре мороженых?\\\\\n",
    "solution": "264. Пусть у Кирилла изначально $a$ денег, а на второе мороженое ему не хватает $b$ денег. Тогда на $a+b$ денег он может купить 2 мороженых, а на $a+5b$ денег он может купить 3 мороженых, а значит 1 мороженое стоит $5b-b=4b$ денег. Поэтому для покупки 4 мороженых надо дать на $4b$ денег больше, чем на 3 мороженых, то есть $5b+4b=9b$ денег, что в 9 раз больше, чем ему не хватает на второе.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 265,
    "problem": "265. Предприниматель купил три здания и собирается открыть в них отель. В отеле могут быть стандартные номера площадью 30 квадратных метров и номера <<люкс>> площадью 40 квадратных метров. Общая площадь, которую можно отвести под номера в каждом здании, составляет 940 квадратных метров. Предприниматель может распределить эту площадь между номерами различных типов, как хочет. Обычный номер будет приносить отелю 4000 рублей в сутки, а номер <<люкс>> --- 5000 рублей в сутки. Какую наибольшую сумму денег сможет заработать в сутки на своём отеле предприниматель?\\\\\n",
    "solution": "265. Сначала определим, какие номера для предпринимателя выгоднее. Номер <<люкс>> приносит $5000:40=125$ рублей с квадратного метра, а обычный номер приносит 4000 рублей с 30 квадратных метров, что выгоднее, так как $30\\cdot125=3750<4000.$ Значит, надо постараться сделать как можно больше обычных номеров. Поделим с остатком: $940:30=31$ (ост. 10). Максимум можно сделать 31 обычный номер, но 10 квадратных метров остаются свободными, значит один из номеров можно заменить на <<люкс>>. Тогда со всех трёх зданий предприниматель заработает $3\\cdot(30\\cdot4000+1\\cdot5000)=375000$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 266,
    "problem": "266. Предприниматель купил три здания и собирается открыть в них отель. В отеле могут быть стандартные номера площадью 30 квадратных метров и номера <<люкс>> площадью 40 квадратных метров. Общая площадь, которую можно отвести под номера в каждом здании, составляет 820 квадратных метров. Предприниматель может распределить эту площадь между номерами различных типов, как хочет. Обычный номер будет приносить отелю 4000 рублей в сутки, а номер <<люкс>> --- 5000 рублей в сутки. Какую наибольшую сумму денег сможет заработать в сутки на своём отеле предприниматель?\\\\\n",
    "solution": "266. Сначала определим, какие номера для предпринимателя выгоднее. Номер <<люкс>> приносит $5000:40=125$ рублей с квадратного метра, а обычный номер приносит 4000 рублей с 30 квадратных метров, что выгоднее, так как $30\\cdot125=3750<4000.$ Значит, надо постараться сделать как можно больше обычных номеров. Поделим с остатком: $820:30=27$ (ост. 10). Максимум можно сделать 27 обычных номеров, но 10 квадратных метров остаются свободными, значит один из номеров можно заменить на <<люкс>>. Тогда со всех трёх зданий предприниматель заработает $3\\cdot(26\\cdot4000+1\\cdot5000)=327000$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 267,
    "problem": "267. В ряд выписали 1000 подряд идущих натуральных чисел. Алина заметила, что выписано 3900 цифр. Какое число было выписано последним?\\\\\n",
    "solution": "267. Если бы все числа были трёхзначными (хоть такого быть и не может, так как их всего 900), в них было бы $1000\\cdot3=3000$ цифр. Не хватает ещё $3900-3000=900$ цифр. При замене трёхзначного числа на четырёхзначное добавляется $4-3=1$ цифра, значит необходимо сделать $900:1=900$ замен и искомое число будет 900-м четырёхзначным числом, которое равно $1000+900-1=1899$ (от 1000 до 1899 ровно $1899-1000+1=900$ чисел).\\\\\n"
  },
  {
    "i": 268,
    "problem": "268. В ряд выписали 1000 подряд идущих натуральных чисел. Алина заметила, что выписано 3800 цифр. Какое число было выписано последним?\\\\\n",
    "solution": "268. Если бы все числа были трёхзначными (хоть такого быть и не может, так как их всего 900), в них было бы $1000\\cdot3=3000$ цифр. Не хватает ещё $3800-3000=800$ цифр. При замене трёхзначного числа на четырёхзначное добавляется $4-3=1$ цифра, значит необходимо сделать $800:1=800$ замен и искомое число будет 800-м четырёхзначным числом, которое равно $1000+800-1=1799$ (от 1000 до 1799 ровно $1799-1000+1=800$ чисел).\\\\\n"
  },
  {
    "i": 269,
    "problem": "269. Максим и Анна решили вместе купить ноутбук Nenovo за 100 тысяч рублей, считая, что он будет работать 5 лет. Они изначально договаривались заплатить поровну и пользоваться поровну. Однако, через год оказалось, что Максим заплатил в три раза больше Анны, а пользуется в три раза меньше Анны. Тогда Анна решила выкупить у Максима долю и пользоваться ноутбуком единолично. Сколько Анна должна Максиму? Не забудьте, что они покупали ноутбук на 5 лет и каждый год он становится дешевле на одинаковую сумму!\\\\\n",
    "solution": "269. Разделим год пользования ноутбуком на 4 части, тогда всего частей было $4\\cdot5=20$ и одна часть стоит $100000:20=5000$ рублей. Если Анна заплатила $x$ рублей, то Максим заплатил $3x$ и $x+3x=100000,\\ 4x=100000,\\ x=25000,\\ 3x=75000.$ За первый год Максим использовал только одну часть (а Анна три), значит у него остались права ещё на $75000-5000=70000$ рублей, которые и должна отдать ему Анна.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 270,
    "problem": "270. Кирилл и Алина решили вместе купить ноутбук Pear за 200 тысяч рублей, считая, что он будет работать 10 лет. Они изначально договаривались заплатить поровну и пользоваться поровну. Однако, через год оказалось, что Кирилл заплатил в три раза больше Алины, а пользуется в три раза меньше Алины. Тогда Алина решила выкупить у Кирилла долю и пользоваться ноутбуком единолично. Сколько Алина должна Кириллу? Не забудьте, что они покупали ноутбук на 10 лет и каждый год он становится дешевле на одинаковую сумму!\\\\\n",
    "solution": "270. Разделим год пользования ноутбуком на 4 части, тогда всего частей было $4\\cdot10=40$ и одна часть стоит $200000:40=5000$ рублей. Если Алина заплатила $x$ рублей, то Кирилл заплатил $3x$ и $x+3x=200000,\\ 4x=200000,\\ x=50000,\\ 3x=150000.$ За первый год Кирилл использовал только одну часть (а Алина три), значит у него остались права ещё на $150000-5000=145000$ рублей, которые и должна отдать ему Алина.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 271,
    "problem": "271. Число разделили на 6. В частном получили 4, а остаток оказался в 2 раза меньше делителя. Найдите делимое.\\\\\n",
    "solution": "271. Остаток равен $6:2=3.$ Значит, делили число $6\\cdot4+3=27.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 272,
    "problem": "272. Утром на столе мама оставила 56 конфет. После того как Маша съела некоторое количество конфет, на столе осталось конфет в 7 раз больше, чем она съела. Сколько конфет она съела?\\\\\n",
    "solution": "272. Пусть Маша съела $x$ конфет, тогда осталось  $7x$ конфет и $x+7x=56,\\ 8x=56,\\ x=56:8=7.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 273,
    "problem": "273. В кондитерской каждое пирожное украшают не меньше, чем 4 ягодами. Всего на украшение пирожных потратили 135 ягод. Какое наибольшее число пирожных могли украсить?\\\\\n",
    "solution": "273. Так как $135:4=33$ (ост. 3), могли украсить максимум 33 пирожных. Действительно, если бы украсили 34, на них бы потратили $4\\cdot34=136$ ягод, а $136>135.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 274,
    "problem": "274. Для чаепития Алиса подготовила 7 чашек с чаем. В первую минуту чаепития она налила ещё одну чашку чая, во вторую минуту --- 2, в третью --- 3 и так далее. Начиная со второй минуты, к чаепитию стали присоединяться разные гости, каждый из которых выпивал 1 чашку чая в минуту. Со второй минуты пришёл Мартовский Заяц, с третьей к ним присоединился Соня, с четвёртой  --- Болванщик и так далее, с каждой минутой к чаепитию присоединялся ещё один герой. Сколько полных чашек чая будет стоять на столе через 45 минут такого безумного чаепития?\\\\\n",
    "solution": "274. Количество выпиваемых чашек увеличивается на единицу каждую минуту. Значит, количество чашек на столе через 45 минут будет равно $7+1+2+\\ldots+44+45-1-2-\\ldots-43-44=7+45=52.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 275,
    "problem": "275. В фруктовой лавке продавали яблоки, бананы, апельсины, киви и виноград. Яблок было 36 кг. Бананов было на 4950 г меньше, чем яблок, а половина апельсинов равна одной трети всех яблок. Киви и винограда было всего 22 кг, причём киви было на 1300 г больше, чем винограда.\\\\\nа) Сколько в лавке было фруктов каждого вида?\\\\\nб) Во сколько раз бананов было больше, чем винограда?\\\\\n",
    "solution": "275. Масса бананов равна $36000-4950=31050\\text{ г}=31\\text{ кг }50\\text{ г}.$ Масса апельсинов равна $36:3\\cdot2=24$кг. Масса винограда равна $(22000-1300):2=10350\\text{ г}=10\\text{ кг }350\\text{ г}.$ Масса киви равна $10350+1300=11650\\text{ г}=11\\text{ кг }650\\text{ г}.$ Масса бананов больше массы винограда в $31050:10350=3$ раза.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 276,
    "problem": "276. Мама с сыном шли вместе в школу. Пока мама делает три шага, сын делает пять. Вместе они сделали 6400 шагов. Сколько шагов сделал сын?\\\\\n",
    "solution": "276. Сын делает 5 шагов из их совместных $3+5=8,$ значит он сделает $6400:8\\cdot5=4000$ шагов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 277,
    "problem": "277. Петя с Васей едят мороженое из банки. Пока Петя съедает две ложки, Вася успевает проглотить 5. Петя смог съесть 18 ложек мороженого. Сколько всего ложек вмещает в себя банка, если мальчики закончили есть одновременно и ложки у них одинаковые?\\\\\n",
    "solution": "277. Пока Петя ел 18 ложек, Вася съел $18:2\\cdot5=45.$ Значит, банка вмещает в себя $18+45=63$ ложки.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 278,
    "problem": "278. Первого мая в первый отель приехало в два раза меньше туристов, чем во второй, и на 10 человек больше, чем в третий. А в третий и четвёртый отели в сумме приехало 3 туриста. Сколько всего человек могло приехать в отели, если в каждый отель приехал хотя бы один турист?\\\\\n",
    "solution": "278. В третий отель могли приехать 1 или 2 туриста. В первом случае в первый отель приехали $1+10=11$ туристов, во второй $11\\cdot2=22$ туриста, а в четвёртый $3-1=2$ туриста, всего $11+22+1+2=36$ туристов. Во втором случае в первый отель приехали $2+10=12$ туристов, во второй $12\\cdot2=24$ туриста, в четвёртый $3-2=1$ турист, всего $12+24+2+1=39$ туристов.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 279,
    "problem": "279. Первого мая в первый отель приехало в два раза меньше туристов, чем во второй, и на 11 человек больше, чем в третий. А в третий и четвёртый отели в сумме приехало 3 туриста. Сколько всего человек могло приехать в отели, если в каждый отель приехал хотя бы один турист?\\\\\n",
    "solution": "279. В третий отель могли приехать 1 или 2 туриста. В первом случае в первый отель приехали $1+11=12$ туристов, во второй $12\\cdot2=24$ туриста, а в четвёртый $3-1=2$ туриста, всего $12+24+1+2=39$ туристов. Во втором случае в первый отель приехали $2+11=13$ туристов, во второй $13\\cdot2=26$ туристов, в четвёртый $3-2=1$ турист, всего $13+26+2+1=42$ туриста.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 280,
    "problem": "280. Витя съедает торт за 10 минут, а Миша за 12. При этом после трёх тортов Вите надо сделать перерыв на 5 минут, а Миша после 60 минут жевания делает 10-минутный перерыв. Сколько им нужно времени, чтобы съесть 50 тортов? Есть один торт вдвоём нельзя.\\\\\n",
    "solution": "280. За 70 минут Витя съест 6 тортов, а Миша --- 5, при этом оба отдохнут и будут готовы продолжать есть. Значит, за $70\\cdot4=280$ минут они съедят $(6+5)\\cdot4=44$ торта. Через 30 минут Витя съест 3 торта и начнёт отдыхать, а Миша съест 2 и будет доедать третий. Он доест его через 6 минут и тогда будет съедено $44+3+2+1=50$ тортов. Всего пройдёт $280+30+6=316$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 281,
    "problem": "281. У каждого марсианина 2 или 3 клешни. На собрании встретились марсиане, у которых в сумме было 533 клешни. Когда встречаются два марсианина с разным количеством клешней, они в обнимку уходят с собрания. Через некоторое время с собрания ушли 40 пар, и оказалось, что у всех остальных одинаковое количество клешней. Сколько марсиан было на собрании изначально?\\\\\n",
    "solution": "281. В каждой паре $2+3=5$ клешней, значит осталось $533-40\\cdot5=333$ клешни. Так как на 2 это число не делится, остались марсиане с 3 клешнями и их $333:3=111.$ Таким образом, всего было $40\\cdot2+111=191$ марсианин.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 282,
    "problem": "282. Кирилл выписал по порядку все натуральные числа от 1 до 1000 и считает сумму всех чисел, каждый раз прибавляя следующее число к полученной сумме. То есть он получает: 3, 6, 10, 15, 21 и так далее. В какой-то момент он получил 457446 и сразу после него 458403. Какое число он получит следующим?\\\\\n",
    "solution": "282. Если после 457446 он получил 458403, то он прибавлял $458403-457446=957.$ Значит, после этого он прибавит 958 и получит $458403+958=459361.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 283,
    "problem": "283. Кирилл выписал по порядку все натуральные числа от 1 до 1000 и считает сумму всех чисел, каждый раз прибавляя следующее число к полученной сумме. То есть он получает: 3, 6, 10, 15, 21 и так далее. В какой-то момент он получил 466095 и сразу после него 467061. Какое число он получит следующим?\\\\\n",
    "solution": "283. Если после 466095 он получил 467061, то он прибавлял $467061-466095=966.$ Значит, после этого он прибавит 967 и получит $467061+967=468028.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 284,
    "problem": "284. В ряд выписали 1000 подряд идущих натуральных чисел. Алина заметила, что выписано 3092 цифры. Какое число было выписано первым?\\\\\n",
    "solution": "284. Если первым выписали число 100, то выписаны числа от 100 до 999 и от 1000 до 1099, всего в них $900\\cdot3+100\\cdot4=3100$ цифр. Если начать выписывать числа позже, то цифр будет становиться только больше (вместо трёхзначных будут выписаны четырёхзначные). Если начать выписывать раньше, то вместо четырёхзначных будут выписываться двузначные числа, в которых на $4-2=2$ цифры меньше, значит надо начать выписывать на $(3100-3092):2=4$ числа раньше, то есть первым выписать $100-4=96.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 285,
    "problem": "285. В ряд выписали 1000 подряд идущих натуральных чисел. Алина заметила, что выписано 3090 цифр. Какое число было выписано первым?\\\\\n",
    "solution": "285. Если первым выписали число 100, то выписаны числа от 100 до 999 и от 1000 до 1099, всего в них $900\\cdot3+100\\cdot4=3100$ цифр. Если начать выписывать числа позже, то цифр будет становиться только больше (вместо трёхзначных будут выписаны четырёхзначные). Если начать выписывать раньше, то вместо четырёхзначных будут выписываться двузначные числа, в которых на $4-2=2$ цифры меньше, значит надо начать выписывать на $(3100-3090):2=5$ числа раньше, то есть первым выписать $100-5=95.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 286,
    "problem": "286. В деревню приехал гипнотизёр и провёл анкетирование о наличии ног и голов среди всех кур и коров. Все куры утверждали, что у них две головы и три ноги, а все коровы --- что у них две головы и пять ног. Согласно полученным данным, в деревне 123456 ног и 53088 голов. А сколько на самом деле ног у всех животных?\\\\\n",
    "solution": "286. Если бы в деревне были одни куры, то они бы сказали, что у них $53088:2\\cdot3=79632$ ноги. До заявленного количества не хватает $123456-79632=43824$ ноги. При замене куры на корову становится на $5-3=2$ ноги больше, значит надо сделать $43824:2=21912$ замен и в деревне 21912 коров и $53088:2-21912=4632$ куры, у них $21912\\cdot4+4632\\cdot2=96912$ ног.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 287,
    "problem": "287. В деревню приехал гипнотизёр и провёл анкетирование о наличии ног и голов среди всех кур и коров. Все куры утверждали, что у них две головы и три ноги, а все коровы --- что у них две головы и пять ног. Согласно полученным данным, в деревне 123456 ног и 53328 голов. А сколько на самом деле ног у всех животных?\\\\\n",
    "solution": "287. Если бы в деревне были одни куры, то они бы сказали, что у них $53328:2\\cdot3=79992$ ноги. До заявленного количества не хватает $123456-79992=43464$ ноги. При замене куры на корову становится на $5-3=2$ ноги больше, значит надо сделать $43824:2=21732$ замен и в деревне 21732 коров и $53328:2-21732=4932$ куры, у них $21732\\cdot4+4932\\cdot2=96792$ ноги.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 288,
    "problem": "288. За обмен долларов на юани взимается 50 юаней комиссии за каждый факт обмена. У 6 детей было 100, 100, 150, 200, 200, 500 долларов. Один доллар стоит 4 юаня. Чтобы избежать лишних комиссий, дети сложили все свои деньги и обменяли их вместе. После этого справедливо разделили. Сколько юаней получит тот, у кого было 150 долларов?\\\\\n",
    "solution": "288. Всего у детей дети получат $(100+100+150+200+200+500)\\cdot4=5000$ юаней, из которых 50 уйдут на оплату комиссии, то есть каждый сотый полученный юань. Тогда тот, у кого было 150 долларов, получит $150\\cdot4-150\\cdot4:100=594$ юаня.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 289,
    "problem": "289. За обмен долларов на юани взимается 50 юаней комиссии за каждый факт обмена. У 6 детей было 500, 500, 450, 400, 400, 250 долларов. Один доллар стоит 4 юаня. Чтобы избежать лишних комиссий, дети сложили все свои деньги и обменяли их вместе. После этого справедливо разделили. Сколько юаней получит тот, у кого было 450 долларов?\\\\\n",
    "solution": "289. Всего у детей дети получат $(500+500+450+400+400+250)\\cdot4=10000$ юаней, из которых 50 уйдут на оплату комиссии, то есть каждый двухсотый полученный юань. Тогда тот, у кого было 450 долларов, получит $450\\cdot4-450\\cdot4:200=1791$ юань.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 290,
    "problem": "290. На сколько нулей оканчивается произведение чисел 308500 и 43940?\\\\\n",
    "solution": "290. Так как $5\\cdot4=20,$ а также три нуля есть на конце этих чисел, произведение оканчивается на 4 нуля.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 291,
    "problem": "291. На сколько нулей оканчивается произведение чисел 3685000 и 4039600?\\\\\n",
    "solution": "291. Так как $5\\cdot6=30,$ а также пять нулей есть на конце этих чисел, произведение оканчивается на 6 нулей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 292,
    "problem": "292. Задуманное число умножили на 412 и получили 21012. Какое число задумали?\\\\\n",
    "solution": "292. Задумали число $21012:412=51.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 293,
    "problem": "293. Задуманное число умножили на 321 и получили 17013. Какое число задумали?\\\\\n",
    "solution": "293. Задумали число $17013:321=53.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 294,
    "problem": "294. Миша купил 5 тетрадей и 6 ручек и заплатил за них 120 рублей. Антон купил 10 тетрадей и 12 блокнотов. Сколько заплатил Антон, если блокнот на 4 рубля дороже ручки?\\\\\n",
    "solution": "294. 10 тетрадей и 12 ручек стоили бы $2\\cdot120=240$ рублей, 12 блокнотов стоят дороже 12 ручек на $12\\cdot4=48$ рублей, поэтому за 10 тетрадей и 12 блокнотов Антон заплатил $240+48=288$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 295,
    "problem": "295. Алиса купила 7 блокнотов и 9 линеек и заплатила за них 160 рублей. Ксюша купила 14 альбомов и 18 линеек. Сколько заплатила Ксюша, если альбом на 6 рублей дороже блокнота?\\\\\n",
    "solution": "295. 14 блокнотов и 18 линеек стоили бы $2\\cdot160=320$ рублей, 14 альбомов стоят дороже 14 блокнотов на $14\\cdot6=84$ рубля, поэтому ща 14 альбомов и 18 линеек Ксюша заплатила $320+84=404$ рубля.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 296,
    "problem": "296. Куртка стоит 3600 рублей и ещё четверть своей стоимости. Сколько всего рублей стоит куртка?\\\\\n",
    "solution": "296. Три четверти куртки стоят 3600 рублей, значит куртка стоит $3600:3\\cdot4=4800$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 297,
    "problem": "297. Брюки стоят 2400 рублей и ещё треть своей стоимости. Сколько всего рублей стоят брюки?\\\\\n",
    "solution": "297. Две трети брюк стоят 2400 рублей, значит брюки стоят $2400:2\\cdot3=3600$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 298,
    "problem": "298. Цепь из двух звеньев имеет длину 13 см, а цепь из трёх таких же звеньев имеет длину 18 см. Какую длину имеет цепь из семи таких же звеньев?\\\\\n",
    "solution": "298. К цепи добавилась часть звена без сцепки и она стала длиннее на $18-13=5$см. Цепь из двух звеньев состоит из двух частей без сцепок и сцепки, значит длина сцепки равна $13-2\\cdot5=3$см, тогда длина звена между двумя сцепками равна $5-3=2$см. Цепь из 7 звеньев состоит из 6 сцепок, 2 частей звена без сцепок и 5 частей между сцепками, поэтому её длина равна $6\\cdot3+2\\cdot5+5\\cdot2=38$см.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 299,
    "problem": "299. Цепь из трёх звеньев имеет длину 17 см, а цепь их четырёх таких же звеньев имеет длину 22 см. Какую длину имеет цепь из десяти таких же звеньев?\\\\\n",
    "solution": "299. К цепи добавилась часть звена без сцепки и она стала длиннее на $22-17=5$см. Цепь из трёх звеньев состоит из четырёх частей без сцепок и сцепки, значит длина сцепки равна $22-4\\cdot5=2$см, тогда длина звена между двумя сцепками равна $5-2=3$см. Цепь из 10 звеньев состоит из 9 сцепок, 2 частей звена без сцепок и 8 частей между сцепками, поэтому её длина равна $9\\cdot2+2\\cdot5+8\\cdot3=52$см.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 300,
    "problem": "300. На трёх фермах выращивают 784 капибары. Известно, что на первой ферме живёт втрое больше грызунов, чем на второй, а на третьей втрое больше, чем на первых двух вместе взятых. Сколько капибар найдёт Вова на первой ферме?\\\\\n",
    "solution": "300. Пусть на второй ферме живёт $x$ капибар, тогда на первой их $3x,$ а на третьей --- $3\\cdot(x+3x)=12x$ и $x+3x+12x=784,\\ 16x=784,\\ x=49.$ Тогда на первой ферме живёт $3\\cdot49=147$ капибар.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 301,
    "problem": "301. На трёх фермах выращивают 768 капибар. Известно, что на первой ферме живёт втрое больше грызунов, чем на второй, а на третьей втрое больше, чем на первых двух вместе взятых. Сколько капибар найдёт Вова на первой ферме?\\\\\n",
    "solution": "301. Пусть на второй ферме живёт $x$ капибар, тогда на первой их $3x,$ а на третьей --- $3\\cdot(x+3x)=12x$ и $x+3x+12x=768,\\ 16x=768,\\ x=48.$ Тогда на первой ферме живёт $3\\cdot48=144$ капибары.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 302,
    "problem": "302. Нюша задумала число, прибавила к нему 1, потом уменьшила сумму в 3 раза, увеличила в 4, уменьшила на 6, разделила на 7 и получила число 2. Какое число она задумала?\\\\\n",
    "solution": "302. Нюша задумала число $(2\\cdot7+6):4\\cdot3-1=14.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 303,
    "problem": "303. Нюша задумала число, прибавила к нему 1, потом уменьшила сумму в 4 раза, увеличила в 5, уменьшила на 2, разделила на 6 и получила число 3. Какое число она задумала?\\\\\n",
    "solution": "303. Нюша задумала число $(3\\cdot6+2):5\\cdot4-1=15.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 304,
    "problem": "304. Лесные звери пришли на день рождения медведя. Лис и волков вместе было в 2 раза больше, чем зайцев и ежей вместе. Лис пришло 8 пар, что на 1 пару больше, чем волков. Количество ежей на 3 меньше, чем зайцев. Сколько ежей пришло на день рождения к медведю?\\\\\n",
    "solution": "304. Лис пришло 8 пар, то есть $8\\cdot2=16.$ Волков пришло на 1 пару меньше, то есть $16-2=14.$ Значит, зайцев и ежей пришло $(16+14):2=15.$ Пусть ежей пришло $x,$ тогда зайцев пришло $x+3$ и $x+x+3=15,\\ 2x+3=15,\\ x=6.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 305,
    "problem": "305. В библиотеке есть книги следующих жанров: биографии, фантастика, энциклопедии и сказки. Биографий и сказок вместе вдвое меньше, чем фантастики и энциклопедий вместе. При этом количество фантастики составляет треть от количества энциклопедий. Книг со сказками на 6 больше, чем биографий. Сколько книг какого жанра в библиотеке, если общее количество книг 216?\\\\\n",
    "solution": "305. Если биографий и сказок вместе $x,$ то фантастики и энциклопедий вместе $2x$ и $x+2x=216,\\ 3x=216,\\ x=216:3=72.$ Если фантастики $y$ книг, то энциклопедий $3y$ и $y+3y=2\\cdot72,\\ 4y=144,\\ y=36.$ Значит, фантастики 36 книг, а энциклопедий --- $3\\cdot36=108$ книг. Если биографий $z$ книг, то книг со сказками $z+6$ и $z+z+6=72,\\ 2z+6=72,\\ 2z=66,\\ z=33.$ Значит, биографий 33 книги, а книг со сказками --- $33+6=39.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 306,
    "problem": "306. В музыкальном фестивале участвуют несколько рок-групп. В каждой рок-группе либо только 7 гномов, либо только 3 богатыря. Организаторы фестиваля подготовили сувенирную продукцию --- по одному значку для каждого участника и по одному плакату для каждой рок-группы. Всего было выдано 96 значков и 20 плакатов. Сколько групп гномов и сколько групп богатырей участвовало в фестивале?\\\\\n",
    "solution": "306. Если бы все группы были бы группами богатырей, то понадобилось бы $20\\cdot3=60$ значков, что на $96-60=36$ значков меньше, чем было выдано. При замене одной группы богатырей на группу гномов становится нужно на $7-3=4$ значка больше, значит необходимо сделать $36:4=9$ замен, и групп гномов было 9, а групп богатырей --- $20-9=11.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 307,
    "problem": "307. В соревновании Ironmath нужно решить 7 задач сидя, 7 --- бегом и 7 --- на велосипеде. В 202 году Кирилл выполнил все задания за 3 часа. В 2021 году он решал задачи сидя в два раза быстрее, чем в 2020, и пришёл к финишу на 30 минут раньше. В 2022 году он решал сидя с той же скоростью, что и в 2020, но бегом стал решать в два раза быстрее, чем ранее, и решил на 15 минут быстрее, чем в 2020. В 2023 году он стал решать на велосипеде в два раза быстрее, чем ранее, а бегом и сидя с той же скоростью, что и в 2020. За какое время он закончит соревнование в этом году?\\\\\n",
    "solution": "307. Пусть в 2020 году Кирилл потратил $2x$ минут на решение задач сидя, $2y$ минут на решение задач бегом и $2z$ минут на решение задач на велосипеде. Тогда\n$2x+2y+2z=3$ч, откуда $x+y+z=180:2=90$мин. В 2021 году он потратил $x+2y+2z=150$мин, значит $y+z=150-90=60$мин, $x=90-60=30$мин. В 2022 году он потратил $2x+y+2z=165$мин, значит $z=165-90-30=45$мин, а $y=60-45=15$мин. Тогда в 2023 году он потратит $2x+2y+z=2\\cdot30+2\\cdot15+45=135$мин или 2 часа 15 минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 308,
    "problem": "308. В соревновании Ironmath нужно решить 7 задач сидя, 7 --- бегом и 7 --- на велосипеде. В 202 году Кирилл выполнил все задания за 3 часа. В 2021 году он решал задачи сидя в два раза быстрее, чем в 2020, и пришёл к финишу на 40 минут раньше. В 2022 году он решал сидя с той же скоростью, что и в 2020, но бегом стал решать в два раза быстрее, чем ранее, и решил на 25 минут быстрее, чем в 2020. В 2023 году он стал решать на велосипеде в два раза быстрее, чем ранее, а бегом и сидя с той же скоростью, что и в 2020. За какое время он закончит соревнование в этом году?\\\\\n",
    "solution": "308. Пусть в 2020 году Кирилл потратил $2x$ минут на решение задач сидя, $2y$ минут на решение задач бегом и $2z$ минут на решение задач на велосипеде. Тогда\n$2x+2y+2z=3$ч, откуда $x+y+z=180:2=90$мин. В 2021 году он потратил $x+2y+2z=140$мин, значит $y+z=140-90=50$мин, $x=90-50=40$мин. В 2022 году он потратил $2x+y+2z=155$мин, значит $z=155-90-40=25$мин, а $y=50-25=25$мин. Тогда в 2023 году он потратит $2x+2y+z=2\\cdot40+2\\cdot25+25=155$мин или 2 часа 35 минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 309,
    "problem": "309. Учитель выписал на доску число. Вася должен был умножить число на 25, Коля --- на 13, а Петя --- на 12. В итоге у них получились ответы 1872, 2016, 2028 в каком-то порядке. Известно, что ровно один из мальчиков ошибся. Кто ошибся, и какой у него должен быть верный ответ? В ответ запишите имя и число (например: Игорь, 239).\\\\\n",
    "solution": "309. Ни одно из получившихся чисел не делится на 5 (а значит, и на 25), поэтому ошибся Вася. Колино число точно больше Петиного, значит он мог получить только 2016 или 2028. Но 2016 не делится на 13, значит Коля получил 2028 и исходное число было равно $2028:13=156.$ Поэтому Вася должен был получить $156\\cdot25=3900.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 310,
    "problem": "310. Учитель выписал на доску число. Вася должен был умножить число на 25, Коля --- на 12, а Петя --- на 13. В итоге у них получились ответы 2197, 2184, 2028 в каком-то порядке. Известно, что ровно один из мальчиков ошибся. Кто ошибся, и какой у него должен быть верный ответ? В ответ запишите имя и число (например: Игорь, 239).\\\\\n",
    "solution": "310. Ни одно из получившихся чисел не делится на 5 (а значит, и на 25), поэтому ошибся Вася. Петино число точно больше Колиного, значит он мог получить только 2184 или 2197. Если Петино число равно 2184, то изначальное число равно $2184:13=168$ и Коля должен был получить $168\\cdot12=2016,$ а такого числа нет. Значит, Петя получил $2197$ и исходное число равно $2197:169.$ Тогда Вася должен был получить $169\\cdot25=4225.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 311,
    "problem": "311. Отрезок, равный 48 см, разделён на четыре (возможно, неравных) отрезка. Расстояние между серединами 1-го и 3-го отрезков равно 16 см, 2-го и 4-го отрезков --- 14. Найдите сумму длин 2-го и 3-го отрезков.\\\\\n",
    "solution": "311. Пусть первый отрезок имеет длину $2a,$ второй $2b,$ третий $2c$ и четвёртый $2d.$ Тогда $2a+2b+2c+2d=48$см, $a+b+c+d=24$см. Кроме того, $a+2b+c=16$см, $b+2c+d=14$см, поэтому $(a+b)-(c+d)=2$см. Значит, $2(a+b)=24+2=26$см, $a+b=13$см, $b+c=16-13=3$см. Сумма длин 2-го и 3-го отрезков равна $2(b+c)=2\\cdot3=6$см.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 312,
    "problem": "312. Отрезок, равный 56 см, разделён на четыре (возможно, неравных) отрезка. Расстояние между серединами 1-го и 3-го отрезков равно 18 см, 2-го и 4-го отрезков --- 24. Найдите сумму длин 2-го и 3-го отрезков.\\\\\n",
    "solution": "312. Пусть первый отрезок имеет длину $2a,$ второй $2b,$ третий $2c$ и четвёртый $2d.$ Тогда $2a+2b+2c+2d=56$см, $a+b+c+d=28$см. Кроме того, $a+2b+c=18$см, $b+2c+d=24$см, поэтому $(c+d)-(a+b)=6$см. Значит, $2(c+d)=28+6=34$см, $c+d=17$см, $b+c=24-17=7$см. Сумма длин 2-го и 3-го отрезков равна $2(b+c)=2\\cdot7=14$см.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 313,
    "problem": "313. Рабочий Василий Иванович изготавливает в день 7 деталей, а его ученик Петька --- 4 детали. В течение первых шести дней работал только Петька, после чего ему на помощь пришел Василий Иванович. По окончании работы оказалось, что оба изготовили по одинаковому количеству деталей.\\\\\na) Сколько дней они работали вместе?\\\\\nb) Сколько всего деталей они изготовили?\\\\\n",
    "solution": "313. За первые 6 дней Петька изготовил $6\\cdot4=24$ детали. Василий Иванович каждый день делает на $7-4=3$ детали больше, значит он сравняется с Петькой через $24:3=8$ дней (именно столько дней они и работали вместе). За это время они вместе сделали $8\\cdot7\\cdot2=112$ деталей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 314,
    "problem": "314. Рабочий Василий Иванович изготавливает в день 13 деталей, а его ученик Петька --- 10 деталей. В течение первых шести дней работал только Петька, после чего ему на помощь пришел Василий Иванович. По окончании работы оказалось, что оба изготовили по одинаковому количеству деталей.\\\\\na) Сколько дней они работали вместе?\\\\\nb) Сколько всего деталей они изготовили?\\\\\n",
    "solution": "314. За первые 6 дней Петька изготовил $6\\cdot10=60$ деталей. Василий Иванович каждый день делает на $13-10=3$ детали больше, значит он сравняется с Петькой через $60:3=20$ дней (именно столько дней они и работали вместе). За это время они вместе сделали $20\\cdot13\\cdot2=520$ деталей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 315,
    "problem": "315. Поднимаясь по эскалатору станции метро <<Василеостровская>>, четвероклассник заметил, что навстречу ему едут ученики одного известного физико-математического лицея (в галстуках), студенты одного известного университета (в пиджаках) и курсанты одной известной академии (в форме). А ещё там ехали совершенно обычные пассажиры. Четвероклассник стал всех считать. Оказалось, что лицеистов и студентов вместе ехало втрое больше, чем обычных пассажиров и курсантов вместе. При этом количество обычных пассажиров составляло половину от числа курсантов и треть от числа студентов. Сколько людей было в каждой из ехавших групп, если студентов было на 14 больше, чем обычных пассажиров?\\\\\n",
    "solution": "315. Пусть обычных пассажиров было $x,$ тогда курсантов было $2x,$ а студентов --- $3x.$ Студентов было на 14 больше, чем обычных пассажиров, поэтому $3x-x=14,\\ 2x=14,\\ x=7.$ Значит, обычных пассажиров было 7, курсантов $2\\cdot7=14,$ студентов $3\\cdot7=21.$ Тогда обычных пассажиров и курсантов было $7+14=21,$ значит лицеистов и студентов было $21\\cdot3=63,$ поэтому лицеистов было $63-21=42$ человека.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 316,
    "problem": "316. Семь четвероклассников на математической турнире получили по одинаковому количеству задач. Через 15 минут пятеро из них решили по 3 задачи. Оказалось, что теперь у этих пятерых вместе столько же нерешённых задач, сколько было выдано вместе двум остальным в начале турнира. Сколько задач получил изначально каждый участник? Один из участников заметил, что каждую следующую задачу он решает на 2 минуты дольше предыдущей. За какое время он решит все задачи, если этот прирост продолжится?\\\\\n",
    "solution": "316. Пусть всем изначально выдали по $x$ задач, тогда $5\\cdot(x-3)=2x,\\ 5x-15=2x,\\ 3x=15,\\ x=5,$ то есть изначально каждый участник получил по 5 задач. Если первую задачу участник решил за $y$ минут, то вторую он решил за $y+2$ минуты, третью за $y+4,$ поэтому $y+y+2+y+4=15,\\ 3y+6=15,\\ 3y=9,\\ y=3$мин. Тогда всего на 5 задач он потратит $3+5+7+9+11=35$ минут.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 317,
    "problem": "317. Во время игры в лото вытащили 41 карточку. Карточек с чётными номерами вытащили на 13 больше, чем с нечётными. Сколько карточек с нечётными номерами вытащили?\\\\\n",
    "solution": "317. Пусть карточек с нечётными номерами вытащили $x,$ тогда карточек с чётными номерами вытащили $x+13$ и $x+x+13=41,\\ 2x=28,\\ x=14.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 318,
    "problem": "318. Почтальон отнёс письма в 43 дома. В дома с нечётными номерами пришло на 15 писем больше, чем с чётными. Сколько писем пришло в дома с чётными номерами?\\\\\n",
    "solution": "318. Пусть домов с чётными номерами было $x,$ тогда домов с нечётными номерами было $x+15$ и $x+x+15=43,\\ 2x=28,\\ x=14.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 319,
    "problem": "319. Если к задуманному числу прибавить его четверть, получится 4000. Сколько получится, если к этому числу прибавить его пятую часть?\\\\\n",
    "solution": "319. Пять четвертей числа равны 4000, значит одна четверть числа равна $4000:5=800,$ значит число равно $800\\cdot4=3200.$ Если прибавить к нему его пятую часть, получится $3200+3200:5=3840.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 320,
    "problem": "320. Если к задуманному числу прибавить его треть, получится 6000. Сколько получится, если к этому числу прибавить его четверть?\\\\\n",
    "solution": "320. Четыре трети числа равны 6000, значит одна треть числа равна $6000:4=1500,$ значит число равно $1500\\cdot3=4500.$ Если прибавить к нему его четверть, получится $4500+4500:4=5625.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 321,
    "problem": "321. В учебнике математики 30 картинок, а в задачнике 23 картинки. Всего привезли 50 книг (учебников и задачников), во всех этих книгах вместе 1304 картинки.\nСколько задачников привезли?\\\\\n",
    "solution": "321. Если бы привезли только задачники, в них было бы $50\\cdot23=1150$ картинок, то есть $1304-1150=154$ картинок не хватает. Если заменить задачник учебником по математике, станет на $30-23=7$ картинок больше. Значит, необходимо сделать $154:7=22$ замены, и задачников останется $50-22=28.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 322,
    "problem": "322. В учебнике литературы 26 стихотворений, а в хрестоматии 40 стихотворений. Всего привезли 50 книг (учебников и хрестоматий), во всех этих книгах вместе\n1552 стихотворения. Сколько хрестоматий привезли?\\\\\n",
    "solution": "322. Если бы привезли только учебники, в них было бы $50\\cdot26=1300$ стихотворений, то есть $1552-1300=252$ стихотворений не хватает. Если заменить учебник хрестоматией, станет на $40-26=14$ хрестоматий больше. Значит, необходимо сделать $252:14=18$ замен.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 323,
    "problem": "323. 3 карандаша, 6 линеек и 1 тетрадь стоят 132 рубля, а 5 карандашей, 7 тетрадей и 2 линейки стоят 204 рубля. Сколько стоит набор, где каждого предмета по два?\\\\\n",
    "solution": "323. Сложим две покупки, получится, что набор из 8 карандашей, 8 линеек и 8 тетрадей стоит $132+204=336$ рублей, тогда набор, в котором всех предметов по 2, стоит $336:4=84$ рубля.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 324,
    "problem": "324. 4 огурца, 2 помидора и 3 свёклы стоят 99 рублей, а 5 огурцов, 6 свёкл и 7 помидоров стоят 207 рублей. Сколько стоит набор, где каждого овоща по три?\\\\\n",
    "solution": "324. Сложим две покупки, получится, что набор из 9 огурцов, 9 помидоров и 9 свёкл стоит $99+207=306$ рублей, тогда набор, в котором всех предметов по 3, стоит $306:4=102$ рубля.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 325,
    "problem": "325. В наборах первого вида по 8 яблок, 3 груши и 1 апельсину, в наборах второго вида по 12 яблок, 4 груши и 2 апельсина. Для формирования наборов куплено\n260 груш и апельсинов вместе. Сколько всего куплено яблок?\\\\\n",
    "solution": "325. В обоих наборах яблок в 2 раза больше, чем груш и апельсинов вместе, поэтому всего их куплено $260\\cdot2=520.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 326,
    "problem": "326. В наборах первого вида по 14 ручек, 4 линейки и 3 точилки, в наборах второго вида по 6 ручек, 1 точилке и 2 линейки. Для формирования наборов куплено\n270 точилок и линеек вместе. Сколько всего куплено ручек?\\\\\n",
    "solution": "326. В обоих наборах ручек в 2 раза больше, чем точилок и линеек вместе, поэтому всего их куплено $270\\cdot2=540.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 327,
    "problem": "327. Лёша купил 5 стаканов компота, Олег купил 7 стаканов компота. Женя тоже захотел купить себе компот, но тот уже кончился. Лёша и Олег поделились с Женей компотом так, что каждому из троих досталось поровну. Женя отдал ребятам 24 рубля за свою долю. Сколько рублей достанется Олегу, если расходы у всех одинаковы?\\\\\n",
    "solution": "327. Каждый выпил $(5+7):3=4$ стакана компота, значит Лёша продал $5-4=1$ стакан, а Олег --- $7-4=3$ стакана. Поэтому Олегу должно достаться в 3 раза больше денег, чем Лёше. Если Лёше досталось $x$ рублей, то Олегу досталось $3x$ и $x+3x=24,\\ 4x=24,\\ x=24:4=6,\\ 3x=3\\cdot6=18$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 328,
    "problem": "328. Лена купила 9 пирожков, Оля купила 6 пирожков. Ира тоже захотела купить себе пирожки, но они уже закончились. Лена и Оля поделились с Ирой пирожками так,\nчто каждой из трёх досталось поровну. Ира отдала девочкам 45 рублей за свою долю. Сколько рублей достанется Лене, если расходы у всех одинаковы?\\\\\n",
    "solution": "328. Каждый съел $(6+9):3=5$ пирожков, значит Лена продала $9-5=4$ пирожка, а Оля --- $6-5=1$ пирожок. Поэтому Лене должно достаться в 4 раза больше денег, чем Оле. Если Оле досталось $x$ рублей, то Лене досталось $4x$ и $x+4x=45,\\ 5x=45,\\ x=45:5=9,\\ 4x=4\\cdot9=36$ рублей.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 329,
    "problem": "329. В магазине продавали чашки. Первому покупателю продали треть всех чашек и ещё треть чашки. Второму покупателю продали треть оставшихся чашек и ещё\nтреть чашки. Третьему покупателю продали 3 оставшихся чашки. Сколько чашек было в магазине изначально?\\\\\n",
    "solution": "329. Перед покупкой третьего покупателя в магазине оставалось $\\left(3+\\cfrac{1}{3}\\right):2\\cdot3=5$ чашек. Значит, изначально в магазине было $\\left(5+\\cfrac{1}{3}\\right):2\\cdot3=8$ чашек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 330,
    "problem": "330. В магазине продавали блюдца. Первому покупателю продали треть всех блюдец и ещё треть блюдца. Второму покупателю продали треть оставшихся блюдец\nи ещё треть блюдца. Третьему покупателю продали 7 оставшихся блюдец. Сколько блюдец было в магазине изначально?\\\\\n",
    "solution": "330. Перед покупкой третьего покупателя в магазине оставалось $\\left(7+\\cfrac{1}{3}\\right):2\\cdot3=11$ блюдец. Значит, изначально в магазине было $\\left(11+\\cfrac{1}{3}\\right):2\\cdot3=17$ блюдец.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 331,
    "problem": "331. Петя и Вася владеют соседними дачными участками одинаковой формы и размера. Петя решил\nобнести свой участок забором и потратил на это 18000 рублей. Затем Вася захотел достроить забор\nвокруг своего участка и потратил на это 13500 рублей. Какова длина общей границы двух участков,\nесли стоимость одного метра забора составляет 150 рублей?\\\\\n",
    "solution": "331. Длина общей границы равна $(18000-13500):150=30$ метров.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 332,
    "problem": "332.  Петя и Вася владеют соседними дачными участками одинаковой формы и размера. Петя решил\nобнести свой участок забором и потратил на это 22400 рублей. Затем Вася захотел достроить забор\nвокруг своего участка и потратил на это 16000 рублей. Какая длина общей границы двух участков,\nесли стоимость одного метра забора составляет 160 рублей?\\\\\n",
    "solution": "332. Длина общей границы равна $(22400-16000):160=40$ метров.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 333,
    "problem": "333.  Бригаде рабочих, состоящей из 12 человек, нужно было вырыть траншею длиной 1000 метров.\nДля этого они разделились на две не обязательно равные группы и начали копать с разных сторон,\nпока не встретились. Известно, что за второй группой приглядывал начальник, поэтому каждый\nрабочий в ней копал в два раза быстрее рабочего из первой группы. Бригада справилась с работой\nв 8 раз быстрее, чем если бы всю траншею выкопал один человек под присмотром начальника.\\\\\n1) Сколько людей было в первой группе?\\\\\n2) Сколько метров прокопала первая группа?\\\\\n",
    "solution": "333. Один человек без присмотра начальника потратил бы на работу в $8\\cdot2=16$ раз больше времени. Значит, за такое же время с работой справились бы 16 человек без присмотра. Так как было всего 12 человек $16-12=4$ из них должны были быть во второй группе, которая копает быстрее ($8+4\\cdot2=16$). Тогда первая группа из $12-4=8$ человек прокопала $8/16,$ то есть ровно половину траншеи, $1000:2=500$ метров.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 334,
    "problem": "334. Бригаде рабочих, состоящей из 10 человек, нужно было вырыть траншею длиной 900 метров.\nДля этого они разделились на две не обязательно равные группы и начали копать с разных сторон,\nпока не встретились. Известно, что за второй группой приглядывал начальник, поэтому каждый\nрабочий в ней копал в два раза быстрее рабочего из первой группы. Бригада справилась с работой\n6 раз быстрее, чем если бы всю траншею выкопал один человек под присмотром начальника.\\\\\n1) Сколько людей было в первой группе?\\\\\n2) Сколько метров прокопала первая группа?\\\\\n",
    "solution": "334. Один человек без присмотра начальника потратил бы на работу в $6\\cdot2=12$ раз больше времени. Значит, за такое же время с работой справились бы 12 человек без присмотра. Так как было всего 10 человек $12-10=2$ из них должны были быть во второй группе, которая копает быстрее ($8+2\\cdot2=12$). Тогда первая группа из $10-2=8$ человек прокопала $8/12,$ то есть две трети траншеи, $900:3\\cdot2=600$ метров.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 335,
    "problem": "335. В нашем Лицее классы нумеруются цифрами, а не буквами, как обычно в школе. Например, это вступительная работа в классы 5-1 и 5-2. В 8-1 классе училось 29 человек, в 8-2 --- 32 человека, в 8-3 --- 30. После контрольной по физике 3 человека перешли из 8-1 в 8-2, 2 человека из 8-2 в 8-3, а 2 человека из 8-3 в 8-1. После контрольной по алгебре из 8-1 в 8-3 ушло 4 человека, из 8-3 в 8-2 --- 3, из 8-2 в 8-1 --- 7. После контрольной по литературе из 8-3 ушло в другую школу 3 человека. Сколько человек учится теперь вместе во всех трёх классах?\\\\\n",
    "solution": "335. Переходы между классами на общее количество учащихся в трёх классах не влияют, значит во всех трёх классах вместе теперь учится $29+32+30-3=88$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 336,
    "problem": "336. В нашем Лицее классы нумеруются цифрами, а не буквами, как обычно в школе. Например, это вступительная работа в классы 5-1 и 5-2. В 8-1 классе училось 28 человек, в 8-2 --- 31 человек, в 8-3 --- 32. После контрольной по физике 4 человека перешли из 8-1 в 8-2, 2 человека из 8-2 в 8-3, а 4 человека из 8-3 в 8-1. После контрольной по алгебре из 8-1 в 8-3 ушло 3 человека, из 8-3 в 8-2 --- 1, из 8-2 в 8-1 --- 7. После контрольной по литературе из 8-3 ушло в другую школу 3 человека. Сколько человек учится теперь вместе во всех трёх классах?\\\\\n",
    "solution": "336. Переходы между классами на общее количество учащихся в трёх классах не влияют, значит во всех трёх классах вместе теперь учится $28+31+32-3=88$ человек.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 337,
    "problem": "337. Шесть специалистов по новой игре смогли сыграть каждый с каждым по одному разу за 6 часов (все игры продолжаются одинаковое время). При этом у них было два поля для игры. А сколько им потребовалось бы времени, если бы поле было одно?\\\\\n",
    "solution": "337. Всего необходимо сыграть $5+4+3+2+1=15$ партий. При этом по 2 партии можно играть одновременно, поэтому сначала можно сыграть 14 партий одновременно на двух досках (за то время, которое занимают 7 партий), а потом сыграть последнюю. Значит, 8 партий занимают 6 часов, то есть на одну партию уходит $6\\text{ ч}:8= 360\\text{ мин}:8=45$мин. Таким образом, на то, чтобы сыграть все партии на одном поле, потребуется $15\\cdot45=675$мин или 11 ч 15 мин.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 338,
    "problem": "338. Шесть специалистов по новой игре смогли сыграть каждый с каждым по одному разу за 10 часов (все игры продолжаются одинаковое время). При этом у них было два поля для игры. А сколько им потребовалось бы времени, если бы поле было одно?\n\\newpage\n",
    "solution": "338. Всего необходимо сыграть $5+4+3+2+1=15$ партий. При этом по 2 партии можно играть одновременно, поэтому сначала можно сыграть 14 партий одновременно на двух досках (за то время, которое занимают 7 партий), а потом сыграть последнюю. Значит, 8 партий занимают 10 часов, то есть на одну партию уходит $10\\text{ ч}:8= 600\\text{ мин}:8=75$мин. Таким образом, на то, чтобы сыграть все партии на одном поле, потребуется $15\\cdot75=1125$мин или 18 ч 45 мин.\n\\newpage\n"
  }
]